Katherine Mansfieldová

Anglická spisovatelka novozélandského původu Katherine Mansfieldová, dívčím jménem Kathleen Beauchampová, narodila se 14. října 1888 ve Wellingtonu. Byla prostřední z pěti dětí v rodině podnikavého obchodníka, jehož otec spolu se čtyřmi bratry v r. 1840 přesídlil z Anglie k protinožcům. Matka Mansfieldové pocházela z rodiny baptistických kazatelů. Na rozdíl od svého statného a drsného muže byla křehkého zdraví, citově založená, snivá a uzavřená. Více než s ní rozuměla si Katherine s babičkou, která o ni něžně pečovala až do jejího patnáctého roku.

Tehdy odjela Katherine spolu s oběma staršími sestrami za vzděláním do Londýna. Studovala tam v soukromém ústavu Queens College v známé lékařské ulici Harley Street. V osmnácti letech se pak vrátila do Wellingtonu. Většinou uzavřena v svém pokojíku, půl druhého roku se tam soužila steskem po Londýně a po své první lásce, nadaném novozélandském cellistovi. Ač zatím ještě kolísala mezi hudbou a literaturou, cítila se víc přitahována k slovesnému umění. Vloha zachycovat perem dojmy projevila se u ní už ve škole (první črtu otiskla v novozélandském školském časopise, když jí bylo deset let) a v Harley Street začala pod dojmem četby Oscara Wilda psát nikdy nedokončený román Juliet. Vyhoštěna z londýnských „umělých rájů“ skládala v tom nedobrovolném exilu dětské verše, pro které nenašla nakladatele, a v melbournském Native Companion otiskovala sérii feministicky laděných črt. Z podrážděné nespokojenosti s rodným prostředím ji nevytrhla ani výprava do pustých končin sopečného vnitrozemí Nového Zélandu, kam ji poslal znepokojený a bezradný otec; dojmy z této cesty do maorského území objevily se pak později v třech naturalistických črtách, které svým drsným tónem stojí v jejím díle zcela osamoceně.

Nakonec si Katherine vyvzdorovala na rodině dovolení vrátit se do Londýna pod záminkou, že tam bude studovat hru na cello. Ale protože mezitím došlo mezi ní a jejím romantickým idolem „Caesarem“ k roztržce, přimkla se k druhému z bratří dvojčat.

Za necelý rok po odjezdu z Nového Zélandu poznala, jak trpké je brát doslova wildovské „experimentování se životem“. V březnu 1909 se ze zoufalství provdala za zpěváka G. C. Bowdena, kterého nemilovala, ale u něhož se domnívala nalézt rytířskou ochranu. Den po svatbě mu utekla a s kočovnou operetou se jako sboristka potloukala po Anglii.

Na zprávu o sňatku přijela za ní nakvap z Wellingtonu matka a odvezla ji do bavorského kláštera. Když pak Mansfieldová zjistila, že je těhotná, odešla z kláštera do lázní Woerishofenu a tam dítě po úrazu nešťastně potratila. Pobyt v německém lázeňském penzionu mezi domorodými hosty jí poskytl látku k satirickým povídkám její první sbírky V německých lázních (In a German Pension, 1911). Jedna z povídek sem zahrnutých, Utrmácené dítě, byla volná adaptace povídky Spát, jen spát od A. P. Čechova, s jehož pracemi se v Bavorsku seznámila prostřednictvím dvou bohémských Poláků. Po návratu do Londýna debutovala woerishofenskými povídkami ve fabiánském týdeníku New Age.

Po krátkém manželském intermezzu s Bowdenem oddala se znovu bohémskému životu, který – po předcházející těžké operaci pobřišnice – skončil stejným hořem, jako bylo ono první hoře woerishofenské.

Na sklonku r. 1910 zhlédla londýnskou výstavu francouzských poimpresionistů. Ta ji podle jejího vlastního svědectví poučila o možnostech nové spisovatelské techniky; zejména pohled na obrazy Van Goghovy ji „vyburcoval k svobodě“. Dalším významným podnětem jí pak v nejbližších letech byl objev ruského baletu a ruských klasiků v překladech. Z letmé návštěvy Belgie a z dvojí cesty do Ženevy vznikly povídky, zřetelně naznačující nové polohy její sensibility.

V druhé polovině r. 1911 seznámila se Mansfieldová s tehdy dvaadvacetiletým oxfordským studujícím Johnem Middletonem Murrym, redaktorem avantgardního uměleckého časopisu The Rhythm. Když pak Murry odešel ze studií a přestěhoval se k ní, sblížili se a žili od té doby spolu; protože Mansfieldová nemohla dosáhnout rozvodu, trvalo jim léta, než uzavřeli sňatek. Zatím je čekalo období vzájemně prospěšné spolupráce při redigování Rhythmu, vystřídaného krátkodechou Blue Review, hmotné starosti, tíživé dluhy, které jim zanechal na krku nepoctivý nakladatel, potloukání z místa na místo, bouřlivá literární přátelství, plná tragikomických omylů, ať už šlo o hornického synka, razícího nové cesty v próze, D. H. Lawrence s jeho urozenou německou ženou Friedou, nebo excentrického výtvarníka polského původu Henri Gaudier-Brzesku s jeho záhadnou družkou Sofií, nemluvě ani o takových erratických géniích s hochštaplerskými rysy, jako byl Frank Harris.

Koncem r. 1913 přesídlila Mansfieldová s Murrym do Paříže; tam je uvítal Francis Carco (Raoul Duquette z povídky Je ne parle pas français), se kterým se Murry znal z dřívějšího pařížského pobytu. Do dalšího roku spadá seznámení Mansfieldové s ruským emigrantem S. S. Koteljanským, seznámení, které se záhy proměnilo v pevné doživotní přátelství; později s ním překládala Čechovovu korespondenci. V r. 1915 bydlila Mansfieldová třikrát v Carcově pařížském bytě a jednou ho navštívila na frontě. Vztah mezi nimi byl pomíjivá sentimentální záležitost; nicméně zavdal Carcovi příležitost zkarikovat Mansfieldovou v románě Nevinní (Les innocents) v postavě dravé a vypočítavé anglické autorky Winnie, kterou nakonec – jako v nějaké symbolické pomstě – zaškrtí apačova milenka. Střízlivěji vylíčil Carco svá setkání s Mansfieldovou a Murrym ve vydaných vzpomínkách, zvláště v knize Umělcova bohéma (Bohème d’artiste).

V témž osudném roce přijel za Mansfieldovou do Londýna v novozélandském pluku její zbožňovaný jediný bratr Leslie, o šest let mladší než ona. Než narukoval na frontu do Flander, kde měl za několik dní zahynout, vzpomínali oba sourozenci po večerech v saintjohns-woodském zátiší na léta strávená ve Wellingtonu a v předměstské vesničce Karori, kde spolu vyrůstali. Z těchto rozhovorů o dětství vznikla povídka Duje vítr a náběh k první verzi povídky Preludium, původně nazvané Aloe. Zdrcena bratrovou smrtí odjela Mansfieldová do jižní Francie, nejprve do Cassis, později se usadila v blízkém Bandolu.

Odtamtud ji Murry v příštím roce odvezl do Cornwallu, kde byli nejprve sousedy Lawrencových, ale brzy před rozlíceným prorokem nové sexuality a nové společnosti, který v D. H. Lawrencovi stále víc přehlušoval umělce, prchli na druhou stranu poloostrova.

Teprve v r. 1918 jí vyšlo soukromým nákladem Preludium; kritika si tohoto povídkového skvostu téměř nepovšimla. Když se koncem předešlého roku u Mansfieldové objevily příznaky tuberkolózy, odjela do ciziny. Při návratu z Provence na vytouženou svatbu uvázla těžce nemocná tři neděle v Paříži, která byla ochromena panikou z bombardování dalekonosnými děly. Když konečně dojela do Londýna, slavila v květnu 1918 sňatek s Murrym.

Následovalo další putování za zdravím, nejprve do Looe v Cornwallu, potom na italskou riviéru do Ospedaletti. V té době psala pilně recenze o knihách do Athenaea, jehož redaktorem se zatím stal Murry.

Začínající fašistické nepokoje vypudily Mansfieldovou začátkem r. 1920 z Itálie do jižní Francie, kde prožila vážnou duševní krizi. V červenci 1921 se pak odebrala do Montany ve Švýcarsku. Předtím v r. 1920 jí vyšla druhá sbírka povídek Blaho (Bliss). Plodem horečné práce v blahodárném horském prostředí švýcarském byla pak většina povídek shrnutých do třetí sbírky Zahradní slavnost (The Garden Party), vydané r. 1922, a načatá sbírka Hnízdo holubičí (The Dove’s Nest).

Začátkem r. 1922 odjela Mansfieldová na rentgenové léčení do Paříže. V červnu se vrátila do Švýcarska se zdravím ještě víc podlomeným útrapami cesty. Přestala psát, mučena pochybnostmi o hodnotě svého díla. Za této druhé krize, způsobené fyzickou vyčerpaností, trpěla nábožensko-mravními úzkostmi podobnými známému blouznivému období Gogolova života. S urputnou předsmrtnou nadějí těžkých ftiziků upjala se nakonec Mansfieldová k léčbě teozofického šarlatána Georgije Ivanovice Gurdjeva. V říjnu 1922 vstoupila do jeho ústavu ve Fontainebleau a 9. ledna 1923 krátce po příjezdu Murryho tam skonala.

Ke třem uvedeným sbírkám, které vyšly za jejího života, připojil Murry po její smrti další dvě: Hnízdo holubičí (The Dove’s Nest, 1923; kromě šesti dokončených je tu patnáct nedokončených povídek) a Trochu dětinské (Something Childish, 1924; obsahuje většinou povídky a črty z období mezi sbírkami V německých lázních a Blaho, doplněné několika staršími i pozdějšími kusy). Kromě toho vydal její Básně (Poems, 1923; soubor básní, které časopisecky otiskovala většinou pod ruským pseudonymem Boris Petrovsky), dále dvojí deníkové záznamy: Deník (The Journal, 1929) a Skicář (The Scrapbook, 1939; s fragmenty a variantami črt) recenze z Athenaea v l. 1919–1920: Romány a romanopisci (Novels and Novelists, 1930), dvousvazkový výbor z korespondence Dopisy (The Letters, 1929) a samostatně ještě dopisy psané jemu: Dopisy Katherine Mansfieldové Johnu Middletonu Murrymu, 1913 až 1922 (Katherine Mansfield’s Letters to John Middleton Murry, 1913–1922; vyšlo r. 1951).

Nelze ani dost ocenit pietu i pečlivost, s jakou nedávno zesnulý J. M. Murry1 zpřístupnil celé dílo své ženy i se zlomky, náčrty a variantami. Všechno to patří k sobě a doceluje obraz jejího příliš krátkého života. A co je významnější: umožňuje nám sledovat téměř krok za krokem její tvůrčí proces, její vědomé úsilí o zpodobení skutečnosti novou technikou. Nazveme si tuto techniku jakkoli (historicky patří k poimpresionismu), jejím základním rysem je snaha pokročit od pozorovatelského subjektivismu k podání objektivnímu. Snaha o pravdivost a celistvost uměleckého zpodobení života v jeho všedních projevech vychází u ní z přímo čechovovské úcty a pokory před člověkem. S Čechovem sbližoval Mansfieldovou nejen podobný osud života předčasně zmařeného zhoubnou chorobou. Cítila se k němu poutána celým svým založením, svou vnitřní čistotou, svou tolikrát zklamanou, a přece stále a přese vše doufající vírou, svým bystrým smyslem pro ironii a humor lidské komedie, zejména pak svým vroucím a šetrným soucitem s každým utrpením. Zvlášť patrné jsou tyto rysy v jejích povídkách o dětech ve světě dospělých. To si uvědomujeme na mnoha místech a nejzřetelněji snad v úvodní povídce tohoto výboru, zvané Preludium. Je to obrázek jednoho dne ze života rodiny Beauchampových a Kezia je tu sama Katherine. Jak je to na pohled prosté, ta po letech vyvolaná vzpomínka na dětská léta, strávená na Novém Zélandě. Ale co všechno se tají za tou zdánlivou prostotou, jaká hloubka citu, jaká sugestivnost v zachycení prostředí, jaká křehkost a přitom pevnost kresby.

Když psal před dvanácti lety anglický kritik a povídkář V. S. Pritchett o povídkovém souboru Katherine Mansfieldové, chválil její zásluhy o novou formu povídky. Mansfieldová podle něho zvláčněla povídku, zbavila ji konvencí, vypustila úvod i všelijaké švindlování, které povídku jenom zbytečně zatěžovalo. Dodejme, že takové konvence, jako byla do nedávna novost námětu, složitost zápletky, překvapivá pointa, nahradila Mansfieldová zkratkami nálad, podobnými hudebním motivům, a dramatickým uplatněním charakteristického, ostře zachyceného detailu, kolem něhož se ve skutečnosti rozvíjí děj, nejen přímo vypravovaný, ale zároveň mnohonásobně odrážený a zesilovaný sněním, kusým dialogem, vnitřním monologem jednajících postav. O klíčovém postavení Katherine Mansfieldové v rozvoji moderní povídky, jak o něm mluví Pritchett, nebude jistě sporu. O tom se, doufám, přesvědčí každý pozornější čtenář tohoto výboru.

Aloys Skoumal

1 Zemřel v roce 1957. Pozn. red.

Preludium

1

Pro Lotku a Kezii nebylo už v bryčce ani drobet místa. Když je Pat vysadil nahoru na zavazadla, zakymácely se; babička měla plný klín a Linda Burnellová, ta přece ani kousek cesty neudrží na klíně nějakého cvalíka. Isabela, všecka nafoukaná, se usadila na kozlíku vedle nového pomocníka. Na podlaze bryčky byly naskládány kabely, tašky a kufry. „To jsou samé nezbytné věci, které ani chvíli nespustím s očí,“ řekla Linda Burnellová a hlas se jí třásl únavou a rozčilením.

Lotka s Kezií stály na trávníčku hned za brankou, vystrojeny na tu štrapáci v kabátcích s mosaznými kotvovými knoflíky, na hlavě placaté námořnické čepičky. Držely se za ruce a kulaté vážné oči upíraly střídavě na ty nezbytné věci a na matku.

„Musíme je tu zkrátka nechat. Nic naplat. Musíme tu přítěž zkrátka shodit,“ řekla Linda Burnellová. Ze rtů jí vyprskl podivný úsměšek; opřela se o kožené polštáře, prošité knoflíky, zavřela oči a rty se jí třásly smíchem. Na štěstí se v tu chvíli přikolébala po zahradní cestičce paní Josephsová, která ten výjev pozorovala přes záclonu ze svého salonu.

„Ale baní Burnellová, jen nechte děti u mne břes odboledne. Až přijede večer bovozník, může je naložit. A ty krámy na cestičce, ty břijdou taky bryč, ne?“

„Ano, všechno, co je venku, musí se ještě odvézt,“ řekla Linda Burnellová a mávla bílou rukou po stolech a židlích, které stály na předním trávníku vzhůru nohama. Vypadaly tak směšně! Buď by měly stát pořádně, nebo by měla Lotka s Kezií stát také vzhůru nohama. Měla chuť říci: „Děti, postavte se vzhůru nohama a počkejte na povozníka.“ To byla tak úžasná legrace, že si paní Josephsové ani nevšímala.

Tlusté rozviklané tělo se nahnulo přes branku a rozložitý huspeninový obličej se usmál. „Buďte bez starosti, baní Burnellová. Lotka s Kezií bosvačí s dětmi v jejich bokoji a já je bak vybravím valníkem.“

Babička rozvažovala. „Ano, to bude opravdu nejlepší. Jsme vám, paní Josephsová, velmi povděčny. Poděkujte, děti, paní Josephsové.“

Dvojí tlumené pípnutí: „Děkuji, paní Josephsová.“

„A buďte hodné a – pojďte blíž –“ přistoupily k ní – „nezapomeňte říci paní Josephsové, až se vám bude chtít…“

„Ano, babi.“

„Buďte bez starosti, baní Burnellová.“

V poslední chvíli pustila Kezia Lotčinu ruku a rozběhla se k bryčce.

„Já chci dát babičce ještě pusu na rozloučenou.“

Ale přiběhla pozdě. Bryčka už ujížděla po silnici, Isabela ohrnovala nos na celý svět a nadýmala se pýchou, Linda Burnellová se nadobro zhroutila a babička přehrabovala podivné klůcky, které v poslední chvíli strčila do černého hedvábného kapsáře, a hledala v nich něco pro dceru. Bryčka se mihotavě ztrácela na slunci v jemném zlatém prachu, až zmizela za kopcem. Kezia se kousla do rtů, ale Lotka si nejprve slušně našla kapesník a teprve pak se rozbrečela.

„Mami! Babi!“

Paní Josephsová ji celou ovinula jako ohromný teplý příklop na čajovou konvici, ušitý z černého hedvábí.

„To nic, zlatíčko. Hlavu vzhůru. Bojď si hrát do dětského bokoje!“

Objala plačící Lotku a odváděla ji. Kezia šla za ní a pošklebovala se nad rozparkem paní Josephsové. Jako obyčejně byl rozevřen a visely z něho dvě dlouhé růžové šňůrky od šněrovačky…

Jak šla Lotka po schodech, utišila se, ale jakmile ji zahlédly Josephsovy děti ve dveřích dětského pokoje s naběhlýma očima a opuchlým nosem, měly z toho jundu. Seděly na dvou lavicích u stolu přikrytého voskovým plátnem, na němž byly rozestaveny ohromné talíře s chlebem a škvarky a dva hnědé džbánky, z nichž se slabě kouřilo.

„Hele! Tys brečela!“

„Jemine! Ty máš ale uřvané oči!“

„Ten její nos vypadá legračně.“

„Ty máš na tváři samé flíčky.“

Lotka to vyhrála. Byla si toho vědoma a pyšnila se a bojácně se usmívala.

„Sedni si k Zaidě, zlatíčko,“ řekla paní Josephsová, „a ty, Kezie, si sedni na kraj vedle Mojžíška.“

Mojžíšek se ušklíbl, a když si sedla, štípl ji, ale dělala jakoby nic. Kluci jí byli protivní.

„Co chceš?“ zeptal se jí Stanley a se zdvořilým úsměvem se naklonil přes stůl. „Co si dáš napřed – jahody se smetanou nebo chleba se škvarky?“

„Jahody se smetanou, prosím,“ řekla.

„Hohoho.“ Ti se vám rozřehtali, a jak tloukli lžičkami do stolu! Ta mu nalítla! To je psina! Ten ji dostal! Ten Stan je báječný!

„Mama! Ona si myslila, že je to doopravdy.“

Ani paní Josephsová, jak jim nalévala zředěné mléko, se neubránila smíchu. „Nesmíš je zlobit, když jsou tu boslední den,“ zafuněla.

Ale Kezia vykousla z krajíce, namazaného škvarky, veliký kus a potom postavila krajíc na talíř. S tím vykousnutím z něho byla taková hezounká branka. Hm! Ať se smějí! Po líci jí skanula slza, ale neplakala. Přece nebude plakat před těmi Josephsovými rozjívenci. Seděla se sklopenou hlavou, a jak se slza zvolna řinula dolů, zachytila ji špičkou jazyka, a než to někdo zahlédl, spolkla ji.

2

Po svačině si zašla Kezia zpátky k nim do domu. Pomalu vystoupila po zadním schodišti a umývárnou prošla do kuchyně. Zůstal tam v jednom koutku na okně kousek pískového pryskyřičného mýdla a v druhém zamodřený flanelový hadr. V kamnech bylo nacpáno smetí. Slídila v něm, ale našla jen sponku do vlasů s malovaným srdíčkem; ta patřila služce. Nechala ležet i tu a chodbičkou se odloudala do salonu. Žaluzie byla stažena, ale nepřipevněna. Prozařovaly jí dlouhé kužele paprsků a po těch zlatých čarách rejdil rozevlátý stín keře zvenčí. Hned se uklidnil, hned se zase rozkýval a hned jí sahal až skorem k nohám. Bzum! Bzum! masařka narazila do stropu; na kobercových připinátkách trčely kousky červeného chmýří.

Okno v jídelně mělo v rozích barevné tabulky. Jedna byla modrá a druhá žlutá. Kezie se shýbla, aby si ještě jednou prohlédla modrý záhon s modrými arony, zasazenými u branky, a potom žlutý záhon se žlutými arony a žlutým plotem. Jak se tak dívala, vyšla na záhon jakási Číňanka Lotka a cípem zástěry oprašovala stoly a židle. Je to opravdu Lotka? Kezia to s jistotou nevěděla, dokud se nepodívala obyčejným oknem.

Nahoře v otcově a matčině pokoji našla krabičku od prášků, zvenčí leskle černou a uvnitř červenou; byl v ní ždibec vaty.

„Do té bych si mohla dát ptačí vajíčko,“ usoudila.

V služčině pokoji uvízl ve škvíře podlahy spínací knoflík a v druhé korálky a dlouhá jehlice. V babiččině pokoji věděla, že nic není; pozorovala babičku při balení. Přistoupila k oknu, opřela se o ně a ruce přitiskla na okenní tabulky.

Kezia stávala ráda v okně. Ráda cítila v horkých dlaních studené lesklé sklo a ráda se dívala na ty směšně bílé špičky prstů, které pak mívala, když tlačila silně na tabulku. Jak tak stála, den pohasl a setmělo se. Se tmou se přikradl též huhňavý ječivý vítr. Okna v prázdném domě se třásla, stěny i podlahy praštěly, na střeše teskně třískal uvolněný plech. Najednou Kezia docela, docela strnula, vytřeštila oči a semkla pevně kolena. Měla strach. Jak utíkala po schodech ven z domu, měla chuť zavolat na Lotku a volat ji stále a stále. Ale ono TO bylo za ní, číhalo u dveří, nad schody i pod schody, skrývalo se na chodbě, chystalo se po ní skočit u zadních dveří. Ale tam u zadních dveří byla též Lotka.

„Kezie!“ křikla vesele. „Už je tu povozník. Všechno už naložil a má tři koně, Kezie! Paní Josephsová nám dala na zabalení velkou šálu a máš si zapnout kabátek. Sama nepůjde ven z domu, protože má astma.“

Lotka se tvářila velmi důležitě.

„Tak, děcka,“ zavolal na ně povozník. Podchytil je mohutnými palci pod paždí a rázem byly nahoře. Lotka si omotala „překrásně“ šálu a povozník jim zabalil nohy do staré houně.

„Hybaj! Ouha!“

Bylo to, jako by byly samy párek poníků. Povozník hmátl ještě na provazy, jimiž byl náklad svázán, odmotal brzdu, zahvízdl a sám se vyšvihl vedle nich na valník.

„Drž se u mne, Kezie,“ řekla Lotka, „protože mi jinak stahuješ šálu.“

Ale Kezia se přitlačila k povozníkovi. Čněl vedle ní do výšky jako obr a voněl ořechy a novými bednami.

3

Lotka s Kezií byly tentokrát po prvé pozdě venku. Všechno vypadalo jinak – natřené dřevěné domky byly mnohem menší než ve dne, zahrady zase větší a pustší. Obloha byla poseta jasnými hvězdami a nad přístavem se vznášel měsíc, který pozlacoval vlny. Na Karanténovém ostrově viděly svítit maják a na starých uhelných bárkách zelené signály.

„Tamhle jede loď z Pictonu,“ řekl povozník a ukázal na parníček, všecek ověšený pestrými korálky.

Když však vyjeli na kopec a sjížděli na druhou stranu, přístav jim zmizel, a třebaže byli stále ve městě, nadobro zabloudili. Kolem rachotily jiné vozíky. Povozníka kdekdo znal.

„Brej večer, Frede!“

„Brej večír,“ hlaholil.

Kezia ho ráda poslouchala. Jakmile se vpovzdáli objevil nějaký vozík, už vyhlížela a čekala na jeho hlas. Byl to její starý známý; chodívala s babičkou k němu nakupovat hrozny. Povozník bydlil sám a sám a ke zdi domku si přistavěl skleník. Přes celý skleník se vinula a klenula krásná réva. Vzal od ní hnědý košík, vystlal jej třemi širokými listy, potom nahmatal v opasku nožík s rohovou střenkou, podebral velký modrý hrozen, ušmikl jej a tak něžně položil na listy, až se nad tím Kezii zatajil dech. Byl to statný člověk. Nosil hnědé manšestrové kalhoty a měl dlouhé hnědé kníry. Límec však nikdy nemíval, ani v neděli. Zátylek měl do ruda osmahlý.

„Kde jsme teď?“ ptalo se každou chvíli jedno nebo druhé děvče.

„No, tohle je Hawkova ulice a tohle je Charlottin plácek.“

„Bodejť ne,“ Lotka při posledním jméně zbystřila sluch; měla vždycky pocit, že Charlottin plácek patří přímo jí. Málokdo má náměstíčko, které je pojmenováno po něm.

„Koukej, Kezie, tohle je Charlottin plácek. Viď, že vypadá docela jinak než ostatní?“ Všecko známé bylo už za nimi. Mohutný valník rachotil do neznámé krajiny po nových silnicích, vroubených hlinitými úvozy, do strmých, přestrmých kopců, do houštinatých dolin, přes široké mělké potoky. Stále dál a dále. Lotce se kymácela hlava; poklesla a svezla se do Keziina klína a zůstala tam ležet. Kezii se také klížily oči. Fučel vítr a třásla se zimou; ale tváře a uši jí hořely.

„Rozprsknou se taky někdy hvězdy?“ zeptala je.

„Ani bych neřek,“ odpověděl povozník.

„My máme strýčka a tetičku a ti bydlí blízko našeho nového domu,“ řekla Kezia. „Mají dva chlapce, Pip, ten je starší, a mladší se jmenuje Rags. Ten má berana a musí vám ho krmit z corpulánové konvice a na té má navlečenu rukavici. Však nám ho ukáže. Jaký je vlastně rozdíl mezi beranem a ovcí?“

„No, beran má rohy a hned se na člověka žene.“

Kezia se zamyslila. „Ani se mi moc nechce ho vidět,“ řekla. „Mám hrozně nerada zvířata, která se hned na člověka ženou, třeba psi a papoušci. Často se mi o nich zdá – i o vembloudech – a když se tak na mne ženou, hlavy se jim ohromně nadýmají.“

Povozník na to nic neříkal. Kezia po něm pokukovala a mhouřila oči. Potom vystrčila prst a pohladila mu rukáv; byl všecek chlupatý. „Už tam budeme?“ zeptala se.

„Není to už daleko,“ odpověděl povozník. „Jsi ušlá?“

„Kdepak, já nejsem ani trošku ospalá,“ řekla Kezia. „Ale oči se mi pořád tak směšně krčí.“ Dlouze si vzdychla a potom oči zavřela, aby se jí už nekrčily… Když je zase otevřela, drnčel valník po aleji, která protínala zahradu rovně jako bič, pak náhle obtáčela smyčkou zelený ostrůvek a za tím ostrůvkem byl dům, který však nebylo vidět, až když se k němu dojelo. Byl dlouhý a nízký a kolem dokola vroubený sloupkovou terasou a pavlačí. Celá ta měkká bílá hmota ležela v zelené zahradě jako spící šelma. A tu se rozzářilo jedno a hned zase druhé okno. Někdo kráčel prázdnými pokoji s lampou v ruce. Z okna v přízemí probleskovalo světlo od krbu. Z domu jako by se čeřivými vlnkami rozlévalo podivné krásné vzrušení.

„Kde to jsme?“ zeptala se Lotka a posadila se rovně. Kadetskou čapku měla pošinutu na stranu a na líci měla otištěn knoflík s kotvou, o nějž se ve spaní opírala. Povozník ji opatrně vyzdvihl, narovnal jí čapku a stáhl pokrčené šaty. Stála na nejdolejším schůdku terasy a mžourala na Kezii, která jako by letěla povětřím k jejím nohám.

„Jéjej!“ vykřikla Kezia a spráskla ruce. Z tmavé předsíně vyšla babička s lampičkou v ruce. Usmívala se.

„Trefili jste potmě?“ řekla.

„Jako nic.“

Ale Lotka na nejdolejším schůdku terasy vrávorala jako ptáče vypadlé z hnízda. Jak zůstala chvíli stát, hned usínala; jak se o něco opřela, oči se jí zavíraly. Nebyla by ušla ani krok.

„Kezie,“ řekla babička, „mohu ti svěřit lampu?“

„Ano, babi.“

Stařena se shýbla a vložila jí do dlaní tu zářivou dýšící věc a potom popadla zmámenou Lotku. „Tudy.“

Čtverhrannou předsíní, kde byly rance a na sta papoušků (jenže ti papoušci byli jen na tapetách), a dále úzkou chodbou, kde stále ještě poletovali papoušci vedle Kezie nesoucí lampu.

„Potichoučku,“ řekla babička, postavila Lotku a otevřela dveře do jídelny. „Chudák maminka má takové bolení hlavy.“

Linda Burnellová ležela před praskajícím ohněm v dlouhém proutěném lehátku s nohama na rákosové stoličce a přes kolena měla pléd. Uprostřed pokoje seděli u stolu Burnell a Beryl, jedli smažené kotlety a z hnědé porcelánové konvice si dolévali čaj. Přes lenoch matčiny židle se nahýbala Isabela. V prstech měla hřeben a něžně a usebraně sčesávala matce kadeře z čela. Mimo kotouč světla od lampy a záři z krbu byl pokoj až k okenním výklenkům všecek tmavý a holý.

„Jsou to děti?“ Vlastně to bylo Lindě jedno; ani neotevřela oči, aby se podívala.

„Postav, Kezie, tu lampu,“ řekla teta Beryl, „nebo nám dům shoří, ještě než vybalíme. Ještě čaj, Stanley?“

„No, mohla bys mi dolít šálek asi tak do pěti osmin,“ řekl Burnell a nahnul se přes stůl. „Vezmi si, Beryl, ještě kotletu. Prima maso, viď? Ani moc libové, ani moc tučné.“ Obrátil se k ženě. „Lindičko, ty si opravdu nedáš říct?“

„Nemám ani pomyšlení.“ Nakrčila svým obvyklým způsobem jedno obočí. Babička přinesla dětem chleba a mléko; seděly u stolu za dýmající párou celé zardělé a ospalé.

„Já jsem měla k večeři maso,“ řekla Isabela, která stále něžně česala.

„Měla jsem k večeři celou kotletu i s kostí a k tomu worcesterskou omáčku. Viď, tati.“

„Ale nechlub se, Isabelo,“ řekla teta Beryl.

Isabela se zatvářila užasle. „Vždyť jsem se nechlubila, viď, maminko. Ani mě to nenapadlo. Myslila jsem jen, že je to bude zajímat. Chtěla jsem jim to jen říct.“

„Tak už dost,“ řekl Burnell. Odstrčil talíř, vytáhl z kapsy párátko a začal se šťourat v silných bílých zubech.

„Snad by ses mohla, mami, postarat, aby dostal Fred v kuchyni něco k snědku, než odjede.“

„Ano, Stanley.“ Stařena odcházela.

„Ach, počkej chvilinku. Jestlipak někdo ví, kam jste mi dali bačkory? To se k nim asi několik měsíců vůbec nedostanu – co?“

„Už vím,“ ozvala se Linda. „Nahoře v té plátěné kabele, označené naprosto nezbytné věci.“

„Tak bys mi je mohla, mami, laskavě podat.“

„Ano, Stanley.“

Burnell vstal, protáhl se, přistoupil ke krbu, stoupl si k němu zády a nadzdvihl šosy.

„Hrome, to je svinčík, viď, Beryl.“

Beryl srkala čaj, opřena lokty o stůl a přes šálek se naň usmála. Měla na sobě neobvyklou růžovou zástěru; rukávy na blůze měla vyhrnuty až po ramena, takže jí bylo vidět hezké pihovaté paže, a vlasy si spustila dozadu do dlouhého copu.

„Jak dlouho myslíš že to potrvá, než se to srovná – pár týdnů – co?“ dobíral si ji.

„Můj ty světe, co tě napadá,“ odbyla ho Beryl. „Nejhorší už máme za sebou. Štvaly jsme se se služkou celý den, a když přišla maminka, dřela také jak mezek. Ani chvilku jsme si nesedly. Byl to perný den.“

Stanley v tom ucítil výtku.

„No, a snad sis nemyslila, že se já utrhnu z kanceláře a budu přibíjet koberce – co?“

„To jistě ne,“ zasmála se Beryl. Postavila šálek a vyběhla z jídelny.

„Copak od nás, k čertu, ještě chce?“ otázal se Stanley. „Ona by si jen seděla a ovívala se palmovým vějířem, a já abych si na práci zjednal nádeníky. Hrome, když nám občas trochu pomůže, to o tom hned musí koledovat…“

Zakabonil se, když se mu v choulostivém žaludku začaly potýkat kotlety s čajem. Ale Linda k němu vztáhla ruku a přitáhla si ho k lehátku.

„Máš to, chlapče, špatné časy,“ řekla. Tváře měla pobledlé, ale přece se usmála a všoupla mu prsty do velké rudé dlaně, za kterou ho držela. Burnell se uklidnil. Náhle si začal hvízdat: „Přečistá kráska, veselá, milá“ – a to bylo dobré znamení.

„Co myslíš, bude se ti tu líbit?“ zeptal se jí.

„Já nerada, mami, ale musím ti to říct,“ ozvala se Isabela. „Kezia upíjí tetě Beryl z šálku čaj.“

4

Babička je odvedla spát. Šla vpředu se svíčkou; jak stoupaly po schodech, schody duněly. Isabela s Lotkou ulehly v pokoji samy, Kezia se schoulila do babiččiny měkké postele.

„Babi, to bude bez prostěradel?“

„Jenom tuto noc.“

„To to lechtá,“ řekla Kezia, „ale je to jako u indiánů.“ Přitáhla si babičku k sobě a políbila ji pod bradu. „Pojď brzy spát a buď mým neohroženým indiánem.“

„Ty blázínku,“ řekla stařena a přikryla ji tak, jak to Kezia měla ráda.

„Svíčku mi tu nenecháš?“

„Ne. Pst. Spinkej.“

„Mohla bych mít aspoň otevřené dveře?“

Svinula se do klubíčka, ale neusnula. Po celém domě se ozývaly kroky. Dům vrzal a praštěl. Zdola doléhal hlasitý šepot. Jednu chvíli zaslechla, jak se teta Beryl zachichotala, a po druhé zase Burnell zatroubil do kapesníku. Za oknem sedělo na obloze na sta černých koček s žlutýma očima a číhaly na ni – ale ona neměla strach. Lotka říkala Isabele:

„Já se dnes večer pomodlím v posteli.“

„Ne, Lotko, to nesmíš,“ Isabela byla neúprosná. „Pánbíček ti odpustí, že se modlíš v posteli, jen když máš horečku.“ A tak Lotka ustoupila:

„Andělíčku,
můj strážníčku,
opatruj mi
mou dušičku.“

Potom ulehly zády k sobě tak, že se zadečky právě dotýkaly, a usnuly.

Beryl stála v jezírku měsíčního světla a svlékala se. Byla unavena, ale dělala, že je ještě více, než vlastně byla – spustila šaty a malátně si shrnula dozadu teplé, těžké vlasy.

„Ach, jsem tak unavena – tuze unavena.“

Přivřela na chvíli oči, ale rty se jí usmívaly. Dech jí v prsou stoupal a klesal jako křídla vějíře. Okno bylo dokořán; bylo teplo a tam někde venku v zahradě chodil mezi křovím po špičkách snědý a štíhlý mladý muž s uštěpačnýma očima, trhal květiny do velké kytice, přiblížil se pod okno a podal ji Beryl. Viděla se, jak se po ní nahýbá. Prostrčil s potutelným smíchem hlavu mezi nádhernými běložlutými květinami. „Ne, ne,“ řekla Beryl. Odvrátila se od okna a spustila si přes hlavu noční košili.

„Ten Stanley je někdy hrozně nerozumný,“ přemýšlela, když si košili zapínala. A když pak ulehla, napadla ji stará myšlenka, krutá myšlenka – ach, kéž by tak měla vlastní jmění.

Zrovna přijel z Anglie mladý muž, náramný boháč. Náhodou se s ní setká… Nový guvernér je svobodný… V guvernérském paláci je ples… Kdopak je ta krasavice v atlasových šatech eau de nil2? Beryl Fairfieldová…

„Nejvíce mě, Lindo, těší,“ mluvil Stanley – opíral se o pelest, a než vlezl do postele, drbal se vydatně na ramenou a na zádech – „že jsem ten dům dostal za babku. Mluvil jsem dnes o tom s malým Wally Bellem a on mi říkal, že nechápe, jak mohli na tu sumu přistoupit. To víš, cena zdejších pozemků bude stále víc stoupat… za takových deset let… budeme ovšem muset hospodařit opatrně a hodně se uskrovnit. Ještě nespíš – co?“

„Ještě ne, můj zlatý, ani slovo mi neušlo,“ řekla Linda.

Skočil do postele, nahnul se nad ní a sfoukl svíčku.

„Dobrou noc, pane obchodníku,“ řekla a uchopila ho za uši a kvapně ho políbila. Její slabý tlumený hlas jako by se ozýval z hluboké studny.

„Dobrou noc, miláčku.“ Vsunul jí ruku pod šíji a přivinul ji k sobě.

„Ano, jen mě pevně obejmi,“ ozval se slabý hlas z hluboké studny.

Pomocník Pat se rozvalil v komůrce za kuchyní. Baňatý kabát a kalhoty mu visely na věšáku u dveří jako oběšenec. Nohy se skrčenými prsty mu trčely zpod přikrývky a na podlaze vedle něho stála prázdná proutěná klec. Vypadal jako karikatura.

„Chank, chank,“ zakuckala služka. Měla polypy.

Naposledy šla spát babička.

„Co to? Ty ještě nespíš?“

„Ne, čekám na tebe,“ řekla Kezia. Stařena povzdychla a ulehla vedle ní. Kezia strčila hlavu babičce pod paži a zakňourala. Ale stařena si ji jen lehounce k sobě přivinula, znovu povzdychla, vyňala zuby a položila je na zem vedle sebe do sklenice s vodou.

Na zahradě zahoukali s větví lýkovce kulíšci: „Kup lůj, kup lůj.“ A někde daleko v křoví se rozlehl chraplavý skřehot: „Ha – ha – ha… ha – ha – ha.“

5

Nastalo štiplavé, studené svítání s rudými mraky na světlozelené obloze a s kapkami na kdejakém listě a stéble. Zahradou pofukoval větřík, srážel rosu a shazoval okvětní lístky, zatetelil se nad namoklými pastvisky a zapadl v šerém houští. Na obloze se na chvíli zatřpytily hvězdičky a pak zmizely – rozplynuly se jako bubliny. V tom jitřním tichu bylo s pastviska zřetelně slyšet zurčení potůčku, který plynul po hnědých kamenech, protékal písečnými jamkami, zanikal pod borůvčím a nakonec se vyléval do žlutavého rybníčku s blatouchy a řeřichami.

A tu jakmile zazářil první paprsek, spustili ptáci. Drzá ptačiska, špačci a mynahové, hvízdali na trávníku, ptáčátka jako stehlíci a konopky a konipasi poletovali s větve na větev. Krásný ledňáček se usadil na plotě pastviska a čechral si svou nádheru a tui zazpíval své tři tóny, zasmál se a vyloudil je znovu.

„Jak ti ptáci rámusí,“ říkala si ve spánku Linda. Procházela se s otcem po zeleném palouku, posetém sedmikráskami. Náhle se otec shýbl, rozhrnul traviny a ukázal jí zrovna u nohou ochmýřené klubíčko. „Ach, tati, to je něžňounké.“ Dala dlaně k sobě, uchopila ptáčka a prstem ho pohladila po hlavě. Byl docela krotký. A tu se stala směšná věc. Jak jej hladila, začal se roztahovat a nadýmat, byl stále větší a větší a kulatýma očima se na ni významně usmíval. Už jej ani roztaženými pažemi neudržela a upustila ho do zástěry. Proměnil se v robátko s velkou holou hlavou a zejícím zobákem, který se rozevíral a zase zavíral. Otec se hlučně rozchechtal, a tu procitla a uviděla u okna Burnella, jak s řinkotem vytahuje žaluzii až docela nahoru.

„Nazdar,“ řekl. „Snad jsem tě nevzbudil. Počasí není dnes zrovna nejhorší.“

Byl náramně spokojen. Takovéhle počasí dovršilo jeho koupi. Měl trochu pocit, že si přikoupil i ten hezký den – že jej dostal ještě nádavkem k tomu lacinému domu s pozemkem. Hrnul se do koupelny a Linda se otočila a opřela se o loket, aby si prohlédla pokoj ve dne. Všechen nábytek zapadl už na své místo – všechna ta fidlátka, jak říkala. Dokonce i fotografie stály na římse nad krbem a na poličce nad umyvadlem lahvičky s léky. Šaty měla ležet přes židli – byly to její vycházkové šaty, fialová pelerína a kulatý klobouk s perem. Když tak na ně hleděla, dostala také chuť odejít z toho domu. Viděla se v duchu, jak od nich ode všech odjíždí v bryčce a nikomu nemává.

Už tu byl zpátky Stanley, opásaný ručníkem a všecek vydrhnutý, a plácal se po stehnech. Mokrý ručník pohodil na její klobouk a pelerínu, pak se postavil rovně doprostřed čtverce světla a cvičil. Dýchání zhluboka, předklony, podřepy, unožování. Měl ze svého pevného, poslušného těla takovou radost, že se uhodil do prsou a ulevil si hlučným „Ach“. Ale tou svou úžasnou silou jako by se na míle vzdaloval Lindě. Ležela na bílé zmuchlané posteli a pozorovala ho jako z oblaků.

„Krucihiml!“ vybuchl Stanley; vjel do naškrobené bílé košile a shledal, že mu nějaké trdlo zapjalo límec, a teď je v pasti. Vrávoral k Lindě a mával při tom rukama.

„Vypadáš jako vykrmený krocan,“ řekla mu.

„Vykrmený. No tohle!“ řekl Stanley. „Nemám na sobě ani špetku sádla. Sáhni si.“

„Jako kámen – jako železo,“ dobírala si ho.

„To bys koukala,“ vyprávěl Stanley, jako by to bylo bůhvíjak zajímavé, „co je u nás v klubu korpulentních chlapů. Na mou duši, docela mladí chlapi – tak staří jako já.“ Rozčesával si chundelaté zázvorové vlasy do pěšinky, modré vykulené oči upíral do zrcadla a kolena měl pokrčena, protože toaletní stolek byl pro něho vždycky – hrom do toho! – drobet nízký. „Třeba takový malý Wally Bell,“ narovnal se a kartáčem naznačil na sobě ohromnou křivku. „Řeknu ti, že mám úplnou hrůzu…“

„Jen žádné strachy, můj zlatý. Ty neztloustneš. Jsi na to příliš hybný.“

„To bych taky řek,“ prohodil, ukonejšen aspoň po sté, potom vyňal z kapsy perleťový nožík a ořezával si nehty.

„Snídaně, Stanley.“ U dveří stála Beryl. „Lindo, maminka vzkazuje, abys ještě nevstávala.“ Nakoukla dveřmi dovnitř. Do vlasů měla zastrčenu velkou snítku jasmínu.

„Všechno, co jsme včera večer nechali na verandě, dnes ráno přímo mokvá. Měli jste vidět chudáka maminku, jak ždímala stoly a židle. Ale jinak se nic nestalo –“ dodala a po očku mrkla na Stanleye.

„Řeklas Patovi, aby tu byl s bryčkou včas? Do kanceláře je to dobrých šest a půl míle.“

„Už to vidím, jak bude ten časný odjezd do kanceláře vypadat,“ přemýšlela Linda. „To bude shon.“

„Pate! Pate!“ slyšela volat služku. Ale Pat zřejmě nebyl k sehnání; na zahradě mečel stále ten pitomý hlas.

Linda si nelehla, dokud z posledního bouchnutí dveří nepoznala, že Stanley už opravdu odjel.

Později zaslechla ze zahrady děti, jak si hrají. Lotka křičela svým zarputilým, sytým hláskem: „Ke-zie! Isa-belo!“ Stále se zatoulávala nebo se jí druzí zatoulali a k svému úžasu je hned zase objevila za stromem nebo za rohem. „Aha, tady jste.“ Po snídani je vystrčili ven a kázali jim, aby se nevracely domů, dokud je nezavolají. Isabela vozila plný kočárek roztomilých vyšňořených panenek. A Lotce se dostalo toho vyznamenání, že směla jít vedle ní a držet nad obličejem voskové panenky panenčin slunečníček.

„Kampak jdeš, Kezie?“ Isabela toužila jen po tom, uložit jí nějakou robotu a tak ji dostat pod své komando.

„Ale jen tak kousek,“ řekla Kezia…

Potom je už Linda neslyšela. V pokoji je takové prudké světlo. Je vždycky nerada, když jsou žaluzie vytaženy až nahoru, ale ráno je to teprve nesnesitelné. Otočila se ke zdi a jedním prstem lenivě obkreslovala na tapetě mák s listem a stonkem a naditým praskajícím pupencem. Jak jej tak sledovala prstem, mák jako by v tom tichu ožíval. Cítila lepkavé, hebké okvětní lístky, stonek chlupatý jako srstka, drsný list a tuhý, lesklý pupen. Věci jí takhle vždy ožívaly. Nejen takové mohutné, masivní věci jako nábytek, nýbrž i záclony a vzorky na látce a třásně u prošívaných pokrývek a polštářů. Kolikrát už viděla, jak se jí třapce na pokrývce proměňují v komický průvod tanečníků, doprovázených kněžími… Některé třapce totiž vůbec netančily, nýbrž velebně si vykračovaly nachýleny dopředu, jako by se modlily nebo prozpěvovaly. Kolikrát se jí už lahvičky s léky proměnily v řadu panáčků v hnědých cylindrech; a džbán na umyvadle sedával v míse jako tlustý pták v kulatém hnízdě.

„V noci se mi zdálo o ptácích,“ přemýšlela Linda. Co to bylo? Zapomněla. Na tom ožívání věcí bylo nejpodivnější, co všechno dělaly. Poslouchaly napjatě, až se nadýmaly jakýmsi záhadným důležitým vědomím, a když ho byly plny, cítila, jak se usmívají. Ale jejich potutelný tajemný úsměv neplatil jen jí; patřily do tajné společnosti a usmívaly se mezi sebou. Když si někdy ve dne zdřímla, nemohla při procitnutí hnout ani prstem, ba nemohla otočit zrak ani vlevo, ani vpravo, protože tam byly ty věci; když někdy vyšla sama z pokoje a nikdo tam nezůstal, při cvaknutí kliky věděla, že ony ten pokoj zalidňují. A někdy navečer, když byla třeba nahoře a všichni ostatní v přízemí, tak tak že se jim ubránila. Tu nemohla utíkat, nemohla si broukat písničku; i když jen tak ledabyle řekla: „Zatrolený starý náprstek“ – je tím neošálila. Věděly, jaký má strach; viděly, jak odvrací hlavu, když jde kolem zrcadla. Linda mívala vždycky pocit, že něco po ní chtějí, a věděla, že když se poddá a utiší, ba co více, když nadobro zmlkne a znehybní, něco se s ní opravdu stane.

„Teď je tak klidno,“ napadlo ji. Rozevřela oči a slyšela, jak ticho přede svou hebkou nekonečnou pavučinu. Dýchala tak lehounce; skorem ani dýchat nemusila.

Ano, všecinko, i nejmenší, nejdrobnější kousky ožily, takže ani nevnímala postel a vznášela se ve vzduchu. Jenom rozevřenýma dychtivýma očima jako by číhala na někoho, kdo nepřicházel, číhala na něco, co se nestalo.

6

U dlouhého prkenného stolu pod oběma okny v kuchyni umývala stará paní Fairfieldová nádobí od snídaně. Kuchyňské okno bylo obráceno na velký trávník, který vedl k zelinářské zahradě a k reveňovým záhonům. Po jedné straně přiléhal trávník k umývárně a prádelně a po tom obíleném přístavku rostla sukovitá réva. Už včera si všimla, že se několik vřetenovitých úponků prodralo trhlinami ve stropě až do umývárny a že všechna okna přístavku jsou hustě lemována nabíranou zelení.

„Vinnou révu mám tuze ráda,“ řekla paní Fairfieldová. „Ale hrozny zde, myslím, nedozrají. Potřebují australské slunce.“ Vzpomněla si, jak trhala Beryl, když byla ještě maličká, na zadní terase jejich tasmanského domu bílé hrozny a jak ji štípl do stehna ohromný červený mravenec. Viděla Beryl v pruhovaných šatičkách s růžovými ramínky, jak strašně vřískala, až se k nim sběhla polovina ulice. A jak jí, holčičce, opuchla noha! „Júú!“ Paní Fairfieldové se při té vzpomínce až zatajil dech. „Chudinka, ta se polekala!“ Stiskla rty a šla si ke kamnům ještě pro horkou vodu. Voda ve velké mýdlové míse kypěla a pěnila růžovými a modrými bublinami. Stará paní Fairfieldová měla ruce až po lokty holé a růžově kropenaté. Měla na sobě šedé foulardové šaty, kvítkované velikými fialovými maceškami, bílou plátěnou zástěru a vysoký čepec z bílého mušelínu v podobě huspeninové formy. U krku měla stříbrný půlměsíček, na němž sedělo pět soviček, a na šíji nosila černou korálkovou šňůrku k hodinkám.

Člověk by ani nevěřil, že v té kuchyni není už dlouhá léta; tolik k ní patřila. Odkládala hrnce tak jistě a přesně, chodila si pohodlně a klidně od kamen ke kredenci, nahlížela do umývárny a špíže, jako by tam nebylo jediného koutku, který by neznala. Když byla hotova, všechno se v kuchyni sladilo do vzorků. Stála uprostřed kuchyně a utírala si ruce do kostkované látky, na rtech jí zářil úsměv; zdálo se jí, že kuchyně vypadá velmi hezky, velmi slušně.

„Mami! Mami! Jsi tam?“ ozvala se Beryl.

„Ano, děvečko. Chceš něco?“

„Ne. Já už jdu,“ a Beryl všecka zardělá vrazila dovnitř a vlekla s sebou dva velké obrazy.

„Mami, co mám jen podniknout s těmi hrůzostrašnými čínskými malbami, které dal Stanleyovi Chung Wah, když přišel na mizinu. Je směšné tvrdit o nich, že mají velkou cenu, vždyť už visely kolik měsíců předtím v Chung Wahově ovocnářství. Nechápu, proč je Stanley mermomocí schovává. Jistě se mu zdají zrovna tak ohavné jako nám, ale to on kvůli rámům,“ dodala pohrdlivě. „Myslí si asi, že mu snad ty rámy někdy něco vynesou.“

„Proč je nepověsíš na chodbě?“ nadhodila paní Fairfieldová; „tam by na ně nebylo tolik vidět.“

„To nejde. Není místa. Rozvěsila jsem tam všechny fotografie jeho kanceláře před stavbou a po ní, podepsané podobenky jeho známých z úřadu; a tu strašnou zvětšeninu Isabely, jak leží v šatičkách na rohožce.“ Zlostnými pohledy slídila po klidné kuchyni. „Už vím, co udělám. Tady to pověsím. Řeknu Stanleyovi, že při stěhování trochu zvlhly a že jsem je prozatím dala sem.“

Přitáhla si židli, vyskočila na ni, vytáhla z kapsy na zástěře kladivo a důkladný hřebík a vší silou tloukla.

„Tak! To stačí. Mami, podej mi ten obraz.“

„Hned, děvečko.“ Matka utírala vyřezávaný ebenový rám.

„Ale, mami, vždyť je nemusíš oprašovat. Oprášit všechny ty dírky by ti trvalo léta.“ Zamračila se nad matčinou hlavou a samou nedůtklivostí se kousla do rtů. Z matčiny důkladnosti by se člověk přímo zbláznil. To je stářím, pomyslila si povýšeně.

Nakonec visely oba obrazy přece vedle sebe. Seskočila s židle a odklidila kladívko.

„Viď, že se tu nevyjímají špatně,“ řekla. „Aspoň na ně kromě Pata a služky nebude musit nikdo koukat – nemám, mami, na tváři pavučinu? Smejčila jsem v té komůrce pod schody a teď mě stále něco šimrá na nose.“

Ale než měla paní Fairfieldová kdy podívat se, Beryl se už otočila. Někdo zaklepal na okno; byla to Linda; pokynula jim hlavou a usmála se. Slyšely, jak cvakla klika u umývárny, a Linda vešla dovnitř. Neměla nic na hlavě; vlasy jí trčely v nakroucených kadeřích a byla zahalena do staré kašmírové šály.

„To mám hlad,“ řekla Linda; „kde bych mohla, mami, dostat něco k snědku? Jsem tu v kuchyni po prvé. Je v ní všude znát maminku; všechno je tu akorát.“

„Já ti uvařím čaj,“ řekla paní Fairfieldová a na rohu stolu jí prostřela čistý ubrousek, „a Beryl se může napít s tebou.“

„Beryl, nechceš ode mne kousek perníku?“ Linda máchla nožem. „Líbí se ti, Beryl, ten dům, když už jsme tady?“

„Ale ano, dům se mi úžasně líbí a zahrada je taky krásná, ale zdá se mi to tu tak zapadlé. Nedovedu si představit, že by sem v tom kodrcavém omnibusu někdo za námi z města přijel, a odtud k nám jistě taky nikdo na návštěvu nepřijde. Tobě je to ovšem jedno, protože –“

„Ale vždyť máme bryčku,“ řekla Linda. „Jen si řekni a Pat tě zaveze do města.“

To byla jistě útěcha, ale přece jen v hloubi srdce Beryl něco tajila, pro co sama nenacházela slov.

„Inu, však ono nás to nezabije,“ odsekla suše, postavila prázdný šálek, vstala a protáhla se. „Půjdu věšet záclony.“ Odběhla a prozpěvovala si:

„Co ptáků je tu na větvích,
vesele pěje každý z nich…“

„… na větvích, vesele pěje každý z nich…“ Když však došla do jídelny, přestala zpívat a obličej jí strnul; zakabonila se a zesmutněla.

„Vždyť je to jedno, jestli člověk shnije tady nebo někde jinde,“ broukala si zlostně, jak tak zapichovala do rudých šerkových záclon tuhé mosazné špendlíky.

Obě ženy, které zůstaly v kuchyni, byly chvíli zticha. Linda si podpírala tvář prsty a pozorovala matku. Zdálo se jí, že matka, obrácená zády k oknu, obrostlému listím, vypadá úžasně krásně. Pohled na ni skýtal Lindě něco konejšivého, bez čeho, jak cítila, se vůbec neobejde. Potřebuje její vonnou pleť a její měkké líce a ještě měkčí paže a záda. Má ráda, jak se jí kudrnatí vlasy, které má na čele šedivé, na šíji poněkud prokvetlé a ve velkém drdolu pod mušelínovým čepcem jasně hnědé. Matčiny ruce jsou skvostné a oba prsteny, které nosí, jako by jí zarůstaly do krémové kůže. A je stále tak svěží a tak lahodná. Ta stařena nevydrží na těle leč plátno a v zimě v létě se koupe ve studené vodě.

„Nemohla bych něco dělat?“ zeptala se Linda.

„Ne, miláčku. Byla bych ráda, kdybys tak zašla do zahrady a dohlédla na děti; ale ty stejně nepůjdeš.“

„Bodejť bych nešla, ale vždyť víš, že Isabela je rozšafnější než my všechny.“

„Ano, ale Kezia ne,“ řekla paní Fairfieldová.

„Ach což, Kezii už dávno nabral býk na rohy,“ řekla Linda a znovu se zavinula do šály.

Zatím však Kezia jen zahlédla býka otvorem v laťkovém plotě, který odděloval tenisové hřiště od pastviska. Býk se jí tuze nezamlouval, a tak se zase vrátila ovocným sadem a šla po travnatém svahu cestičkou vedle lýkovce, až došla do nepřehledné rozlehlé zahrady. Zdálo se jí, že není možné, aby v té zahradě někdy nezabloudila. Dvakrát se octla u velké železné brány, kterou projeli včera navečer, a potom se pustila alejí, vedoucí k domu, jenže po obou stranách z ní odbočovalo tolik cestiček. Na jedné straně ústily všechny do neproniknutelného chumáče vysokých tmavých stromů a podivných keřů s plochými sametovými listy a ochmýřenými sametovými květy, a když se jimi zatřáslo, bzučely v nich samé včely – to byla strašidelná končina a vůbec ne zahrada. Cestičky tam byly vlhké a jílovité a táhly se přes ně kořeny stromů jako šlépěje nějakých velkých pernatců.

Na druhé straně zahrady byla však zimostrázová obruba a cestičky byly také lemovány zimostrázem, a všechny vedly do stále hlubšího chumlu květin. Rozkvétaly kamélie, bílé a fialové a růžové a zase bílé, žilkované plamínky. Na jasmínu nebylo pro samé bílé chumáče ani vidět listí. Rozkvétaly růže – růže do klopy, bílé růžičky, jenže tak plné hmyzu, že se k nim ani nedalo přivonět, růžové měsíční růže s kotoučem opadalých lístků kolem štěpů, stolístky na tlustých stopkách, mechovky, všude samé poupě, růžově hladké krasavice, které se kadeřavě rozvíraly, a jiné zas tak tmavorudé, že když opadaly, jako by nadobro zčernaly, a jakési skvostně žluté s tenkými červenými stopkami a jasně nachovými lístky.

Byly tam chumáče zvonků a všelijaké čapí nůsky, a byly tam sporýšové stromky a modravé keříky levandule a záhon pelargonií se sametovýma očima a s lístky jako motýlí křídla. Byl tam záhon se samou rezedou a na jiném zase byly macešky – obruby z plnokvětých i planých sedmikrás – a všelijaké třásnité rostliny, které jakživa neviděla.

Plamenice byly vyšší než ona; japonské slunečnice tvořily menší prales. Posadila se na jednu zimostrázovou obrubu. Když člověk hodně přisedl, pěkně se na ní sedělo. Ale uvnitř bylo tolik prachu! Kezia se nahnula, aby se na to podívala, kýchla a třela si nos.

A tu se octla nahoře na zvlněném travnatém svahu, vedoucím k ovocnému sadu… Chvíli se na ten svah dívala; potom si lehla na záda, zavýskla a už se kutálela do husté trávy v sadě, plné květin. Jak tak ležela a čekala, až se přestane všechno motat, usmyslila si, že zajde domů a řekne služce o prázdnou krabičku od sirek. Chtěla babičku něčím překvapit… Nejprve položí dovnitř lístek a na něj fialku a potom třeba obloží fialku maličkými bílými karafiáty a pak na ně roztrousí trochu levandule, ale tak, aby hlavičky nebyly zakryty.

Taková překvapení připravovala babičce často a vždycky se jí povedla.

„Babi, nechceš sirku?“

„Ale ano, zrovna ji, děvenko, hledám.“

Babička pomalu vytáhne krabičku a uvnitř uvidí ten obrázek.

„Jemináčku! Tys mě, děvenko, překvapila!“

„Tady ji mohu něčím překvapit každý den,“ přemýšlela, když se v klouzavých střevíčkách drápala po trávě.

Ale když se vracela k domu, přišla na ten ostrůvek uprostřed aleje; rozděloval alej ve dvě ramena, která se před domem zase sbíhala. Ostrůvek byl z vysoko nakupeného drnu. Nahoře rostla jen ohromná rostlina s tlustými šedozelenými, pichlavými listy a zprostřed nich čněl vysoký, silný stvol. Některé listy té rostliny byly tak staré, že se už ani nestáčely vzhůru; ohýbaly se a byly rozpukané a polámané; některé ležely zvadlé na zemi.

Copak to asi je? Něco takového dosud neviděla. Stála a hleděla vyjeveně. A tu zahlédla matku, jak k ní jde po cestičce.

„Mami, co je to?“ otázala se Kezia.

Linda pohlédla na tu tučnou, hrdopyšnou rostlinu s bezcitnými listy a masitým stvolem. Vznášela se vysoko nad nimi, jako by utkvívala v bezvětří, přitom však lpěla pevně v půdě, z níž rostla, jako by měla místo kořenů drápy. Prohnuté listy jako by něco tajily; tupý stvol trčel vzhůru, jako by jím nikdy vítr nezatřásl.

„Kezie, to je aloe,“ řekla matka.

„A kvete někdy?“

„Ano, Kezie,“ Linda se na ni usmála a přivřela oči. „Jednou za sto let.“

7

Cestou domů z kanceláře se Stanley Burnell zastavil s bryčkou u lahůdkářství, tam vystoupil a koupil velkou sklenici ústřic. Vedle u Číňana koupil zlaťoučký ananas, a když si povšiml košíku čerstvě načesaných tmavých třešní, kázal Johnovi, aby mu jich taky libru přidal. Ústřice a ananas nacpal pod přední sedadlo, ale třešně si nechal v ruce.

Pomocník Pat seskočil s kozlíku a znovu ho zabalil do hnědé přikrývky.

„Pane Burnelle, zdvihněte nohy, já vám je podložím,“ řekl.

„Výborně! Výborně! To je skvělé!“ řekl Stanley. „A teď alou domů!“

Pat švihl lehce šedku a bryčka se rozjela.

„Prima chlap,“ přemýšlel Stanley. Líbil se mu, jak zpříma sedí na kozlíku v hnědém kabátě a v hnědém tvrďáku. Líbilo se mu, jak ho Pat zabalil, a líbily se mu jeho oči. Není v nich nic podlízavého – jestliže se Stanleymu něco doopravdy protiví, je to podlízavost. Pat vypadá, jako by mu to místo vyhovovalo – je venkoncem šťasten a spokojen.

Šedka šla velmi dobře. Burnell se nemohl dočkat, až bude venku z města. Chtěl být už doma. Ach, bydlit na venkově je skvělé – jakmile se zavře kancelář, hned člověk vypadne z toho dusného města; a ta projížďka na svěžím teplém vzduchu, když člověk ví, že na konci ho čeká jeho dům se zahradou a lukami, s třemi znamenitými kravami a s tolika slepicemi a kachnami, že se vyplatí je chovat, to je skvělé.

Když konečně vyjeli z města a ujížděli po pusté silnici, srdce mu bušilo radostí. Hrábl do sáčku a pustil se do třešní. Jedl je po třech a po čtyřech a pecky vyplivoval přes okraj bryčky. Byly lahodné, buclaté a chladné a neměly na sobě ani skvrnky, ani jizvičky.

Vida, tyhle dvě – na jedné straně černé a na druhé straně bílé, to se povedlo! Úplná srostlá dvojčata. Zastrčil si je do dírky u kabátu. Hrome, co kdyby tak dal hrst tomu chlapíkovi na kozlíku – ale ne, raději ne. Raději počká, až u něho bude trochu déle.

Rozmýšlel, co bude dělat v sobotu odpoledne a v neděli. V sobotu nebude chodit na polední přesnídávku do klubu. Ne, upláchne z kanceláře co nejdřív, a až přijde domů, dá si pár plátků studeného masa a půl hlávky salátu. Přiveze si s sebou odpoledne z města několik kamarádů na tenis. Mnoho ne – nejvýš tak tři. Ostatně Beryl hraje docela dobře… Natáhl pravou paži, zvolna ji ohnul a ohmatal svaly… Koupel, pořádné vydrhnutí, po večeři na terase doutník…

V neděli dopoledne půjdou s dětmi do kostela. A tu si vzpomněl, že si musí v kostele najmout lavici, co možná na sluníčku a hodně vpředu, aby tam ode dveří netáhlo. V duchu se slyšel, jak skvěle prozpěvuje: „Když jsi přemohl osten smrti, otevřels království nebeské všechněm věřícím.“ Na rohu lavice viděl úhlednou tabulku s mosazným okrajem: Pan Stanley Burnell s rodinou… Potom bude celý den s Lindou lenošit… Kráčejí spolu po zahradě, Linda je do něho zavěšena a on jí obšírně vykládá, co zamýšlí dělat v kanceláři příští týden. Slyšel ji, jak říká: „Můj zlatý, to bude, myslím, náramně chytré…“ Hovořit takto s Lindou mu úžasně lahodilo, třebaže co chvíle odbočili od věci.

Hrom aby do toho! Moc rychle zrovna neujíždějí. Pat už zase brzdí. Fuj! To brzdění je ohavné. Cítí je až v žaludku.

Po každé, když se Burnell přiblížil k domovu, přepadl ho prudký strach. Ještě než byl za branou, už volal na každého, kdo byl právě nablízku: „Je všechno v pořádku?“ Nevěřil tomu, dokud neuslyšel Lindu, jak mu říká: „Nazdar! Tak už jsi zase doma?“ To je na tom bydlení na venkově nejhorší – cesta domů se tak zatroleně táhne… Ale už nejsou daleko. Vyjeli na poslední kopec; odtamtud se cesta zvolna svažuje a je to už jenom půl míle.

Pat zašimral šedku bičem po hřbetě a domlouval jí: „Vijé! Vijé!“

Do západu zbývalo jen několik minut. Všechno tkvělo bez hnutí a stápělo se v jasném kovovém světle a z luk na obou stranách proudila mléčná vůně dozrálé trávy. Železná brána byla otevřena. Tryskem jí projeli a už uháněli po aleji a kolem ostrůvku, až stanuli zrovna uprostřed před terasou.

„Byl jste s ní, milostpane, spokojenej?“ řekl Pat, slezl s kozlíku a zazubil se na pána.

„Náramně, Pate,“ řekl Stanley.

Ze zasklených dveří vyšla Linda; v zešeřelém tichu zazněl její hlas. „Nazdar! Tak už jsi zase doma?“

Když ji zaslechl, srdce se mu tak rozbušilo, že by byl málem vyběhl po schodech a popadl ji do náručí.

„Ano, už jsem zase doma. Je všechno v pořádku?“

Pat už odvážel bryčku k postranní bráně, která vedla na dvůr.

„Hej, počkej,“ řekl Burnell. „Podej mi ty dva balíčky.“ Lindě pak řekl: „Přivezl jsem ti sklenici ústřic a ananas,“ jako by jí byl svezl všechnu úrodu světa.

Šli do předsíně; Linda nesla v jedné ruce ústřice a v druhé ananas. Burnell zavřel zasklené dveře, odhodil klobouk, objal ji, přitáhl ji k sobě a políbil ji na temeno hlavy, na uši, na ústa, na oči.

„Ach jé! Ach jé!“ řekla Linda. „Počkej chvilku. Pusť, ať odložím ty hlouposti,“ a položila na vyřezávanou židličku sklenici ústřic a ananas. „Copak to máš v dírce – třešně?“ Vytáhla mu je a pověsila mu je na ucho.

„To nedělej, zlatíčko. Ty jsou pro tebe.“

Sundala mu je tedy zase s ucha. „Dovolíš, abych si je schovala? Zkazily by mi chuť na večeři. Pojď se podívat na děti. Právě večeří.“

Na stole v dětském pokoji byla rozsvícena lampa. Paní Fairfieldová krájela chleba a mazala jej máslem. Všechna tři děvčátka seděla u stolu a měla na sobě velké zástěry s vyšitými jmény. Když přišel otec, který už čekal, že ho políbí, utřely si ústa. Okna byla dokořán; na římse nad krbem stál džbán s lučními květinami a lampa tvořila na stropě velkou měkkou bublinu světla.

„Zdá se mi, máti, že je tu útulno,“ řekl Burnell a zamžoural proti světlu. Isabela a Lotka seděly po stranách, Kezia seděla na dolním konci – čelo stolu bylo prázdné.

„Tam by měl sedět můj chlapec,“ napadlo Stanleye. Sevřel Lindě paží ramena. Bože, jak je hloupý, že je tak šťasten!

„Ano, Stanley, to je. Je tu velmi útulno,“ řekla paní Fairfieldová a krájela Kezii krajíc na „ovečky“.

„Tak co, děti – líbí se vám tu víc než v městě?“

„Ano, líbí,“ řekly všechny tři a Isabela, jako by byla dostala vnuknutí, dodala: „Srdečné díky, tatíčku.“

„Pojď nahoru,“ řekla Linda. „Přinesu ti trepky.“

Ale schody byly tak úzké, že nemohli jít zavěšeni do sebe. V pokoji byla tma. Slyšel, jak jí cinká prsten po římse, když hmatá po sirkách.

„Já mám taky sirky, zlatíčko. Hned rozsvítím svíčky.“

Zatím však přistoupil zezadu k ní, znovu ji objal a přitiskl si její hlavu na rameno.

„Jsem tak hromsky šťasten,“ řekl.

„Opravdu?“ Otočila se, položila mu ruce na prsa a vzhlédla k němu.

„Nevím, co to na mne přišlo,“ omlouval se.

Venku byla už čirá tma a padala rosa. Když zavírala Linda okno, studená rosa jí smočila konečky prstů. Někde daleko zaštěkal pes. „Myslím, že vyjde měsíc,“ řekla.

Jak to řekla a máčela si prsty studenou rosou, měla pocit, jako by už měsíc vyšel – zazdálo se jí, že na ni někdo tak podivně hledí v záplavě studeného světla. Zachvěla se; odstoupila od okna a posadila se na divan vedle Stanleye.

V jídelně seděla Beryl na rohožce u plápolajících polen a hrála na kytaru. Vykoupala se a celá se převlékla. Měla teď na sobě bílé mušelínové šaty s černými puntíky a do vlasů si zapíchla růži z černého hedvábí.

„Příroda usnula, milá,
pryč jsme od lidí.
Podej mi ruku svou, milá,
nikdo nás nevidí.“

Hrála a zpívala si jen tak pro sebe, neboť se při hraní a při zpěvu pozorovala. Oheň z krbu jí zářil na střevíce, na brunátné bříško kytary, na bílé prsty…

„Kdybych tak byla já za oknem a podívala se dovnitř a uviděla se, snad bych opravdu užasla,“ napadlo ji. Zahrála doprovod ještě tlumeněji – a už nezpívala, jen poslouchala.

„… Když jsem vás, děvčátko, po prvé uviděl – ach, vy jste ani netušila, že nejste sama – seděla jste s nožkama na rohožce a hrála na kytaru. Bože, na to nemohu zapomenout…“ Beryl pohodila hlavou a znovu se dala do zpěvu:

„I měsíc už zmalátněl…“

Ale tu se ozvalo prudké zabušení na dveře. Služčin zarudlý obličej nakoukl dovnitř.

„Slečno Beryl, já už tady, prosím, musím prostírat.“

„Dobře, Alice,“ řekla Beryl ledovým hlasem. Odložila kytaru do kouta. Alice vrazila dovnitř s těžkým podnosem z černého plechu.

„Ta trouba mi ale dodala,“ řekla. „Nemohu v ní nic upéct.“

„No ne,“ řekla Beryl.

Ne, už to nemohla s tou hloupou holkou vydržet. Utekla do tmavého salonu a procházela se v něm… Ach, je tak neklidná, neklidná. Nad krbem stálo zrcadlo. Opřela se o obě paže a hleděla do zrcadla na svůj bledý stín. Je tak krásná, a nikdo to nevidí, nikdo.

„Pročpak musíš tolik trpět?“ říkal jí obličej v zrcadle. „Vždyť nejsi stvořena pro utrpení… Usměj se!“

Beryl se usmála a usmála se věru tak líbezně, že se usmála znovu – ale tentokrát jen proto, že jí nic jiného nezbývalo.

8

„Dobré jitro, paní Jonesová.“

„Á, dobré jitro, paní Smithová. To jsem ráda, že vás vidím. Vzala jste s sebou dětičky?“

„Ano, vzala jsem dvojčátka. Co jsem u vás nebyla, dostala jsem zase maličké, ale přišlo tak náhle, že jsem ani neměla kdy ušít mu šatičky. A tak jsem je nechala doma… Jak se daří vašemu panu manželovi?“

„Děkuji, už docela dobře. Měl totiž hroznou rýmu, ale královna Viktorie – to je, jak víte, má kmotra – mu poslala bednu ananasů a hnedlince se uzdravil. To je vaše nová služka?“

„Ano, jmenuje se Gwen. Mám ji teprve dva dny. Dovol, Gwen, tohle je má přítelkyně paní Smithová.“

„Rukulíbám. Oběd bude až za deset minut.“

„Neměla byste mě, myslím, představovat své služce. To abych se s ní pak bavila.“

„No, ona je u mne spíš společnicí než služkou, a společnice se přece představují, to vím, protože paní Josephsová má taky jednu.“

„Ale to je jedno,“ řekla ledabyle služka, která šlehala ulomenou půlkou věšáku čokoládovou pěnu. Na cementovém schodu se jí oběd krásně pekl. Prostřela ubrus na růžové zahradní sedátko. Před každého položila dva talíře z lístků pelargonie, vidličku ze smrkového jehličí a nůž z větévky. Tři sedmikrásky na vavřínovém listu představovaly sázená vejce, několik muškátových plátků studené hovězí a z hlíny a vody a pampeliškového chmýří tam byly pěkné paštiky a nakonec tam ještě byla čokoládová pěna, kterou si umínila podávat v mušlích, v nichž ji pekla.

„S mými dětmi se netrapte,“ řekla blahosklonně paní Smithová. „Kdybyste jen laskavě vzala tuhle láhev a natočila do ní u vodovodu – chci říci v mlékárně.“

„No dobře,“ řekla Gwen a pošeptala paní Jonesové: „Mám jít poprosit Alici o trochu opravdového mléka?“

Ale od průčelí domu někdo volal a hodovníci se rozprchli, a roztomilou tabuli i s paštikami a sázenými vejci zanechali na pospas mravencům a starému hlemýždi, který vystrčil své chvějivé růžky přes okraj zahradního sedátka a jal se okusovati jeden talíř z pelargonie.

„Děti, pojďte před dům. Je tu Pip a Rags.“

Troutovi hoši byli ti bratranci, o nichž se Kezia zmínila před povozníkem. Bydlili asi na míli od nich v domku „U Baobabu“. Pip byl na svůj věk vyčouhlý, měl řídké vlasy a bledý obličej, zato Rags byl maličký a tak hubený, že když se svlékl, lopatky mu trčely jako křidélka. Měli zpanchartělé psisko s bleděmodrýma očima a s dlouhým, na konci zahnutým ocasem, které za nimi všude chodilo. Jmenovalo se Čmuchal. Bez přestání Čmuchala česali a kartáčovali a vpravovali do něho všelijaké strašné lektvary, ukuchtěné Pipem, který je tajně schovával v rozbitém džbánu, zakrytém starou pokličkou z kotle. Ani maličký věrný Rags se nesměl podrobně dovědět tajemství těch lektvarů… Vezmi trochu karbolového prášku na zuby, špetku jemně rozetřené síry a k tomu ještě krapet škrobu, aby měl Čmuchal tvrdší srst… Ale to ještě nebylo všechno: Rags měl podezření, že ostatek je střelný prach… Při míchání nesměl nikdy pomáhat, protože to bylo životu nebezpečné… „Kdepak, kdyby ti toho jen kousek vlítl do oka, nadosmrti bys oslepl,“ říkal mu Pip, jak míchal lektvar železnou lžicí. „A když se tím silně uhodí, může to, může, toť se ví – ale nemusí – vybuchnout… Dvě lžíce v petrolejové plechovce stačí zahubit na tisíce blech.“ Ale Čmuchal se ustavičně kousal a olizoval a příšerně zapáchal.

„To proto, že je takový hafan,“ říkal Pip. „Všichni hafani smrdí.“

Troutovi hoši bývali v městě často u Burnellových; a teď, co bydleli v tom hezkém domě s parádní zahradou, teprve se s nimi skamarádili. Ostatně si oba rádi hráli s děvčaty – Pip proto, že je mohl komandovat a Lotce naháněl hrůzu, a Rags z důvodu naprosto ostudného. Měl hrozně rád panenky. Když panenka spala, koukal na ni, něco jí šuškal a nesměle se usmíval, a všecek zářil, když směl některou pochovat…

„Obemkni ji oběma rukama. Nedrž je tak strnule. Upustíš ji,“ říkala mu přísně Isabela.

Stáli na terase a drželi Čmuchala, který chtěl do domu, ale nesměl, protože Linda měla hodné psy nerada.

„My jsme přijeli s matinkou omnibusem,“ říkali, „a zůstaneme u vás přes celé odpoledne. Přinesli jsme tetě Lindě marcipánový bochník. Pekla ho naše Minnie. Je samý oříšek.“

„Já jsem loupal mandle,“ řekl Pip. „Hmátl jsem do kastrolu s horkou vodou, vylovil je a zmáčkl a mandle vyletovaly ze slupek až do stropu. Viď, Ragsi?“

Rags přisvědčil. „Když u nás pečou koláče,“ mluvil Pip, „zůstaneme s Ragsem vždycky v kuchyni, já dostanu mísu a on lžíci a metlu na sníh. Nejlepší je piškotový dort. Ten je vám samá pěna.“

Sběhl s terasy na trávník, opřel ruce o trávu, nahnul se dopředu, ale stojku přece nepostavil.

„Ten trávník je hrbolatý,“ řekl. „Na stojku musí být rovina. U nás obejdu po rukou kolem celého baobabového stromu. Viď, Ragsi?“

„Skoro,“ hlesl Rags.

„Udělej stojku na terase. Ta je rovná,“ řekla Kezia.

„Ty chytrá,“ řekl Pip. „Ta se musí dělat na měkkém. Protože když se člověk převrátí a spadne dopředu, něco mu v zádech rupne a praskne. Tatíček mi to říkal.“

„Hrajme si na něco,“ řekla Kezia.

„Dobrá,“ vyhrkla Isabela, „zahrajme si na nemocnici. Já budu ošetřovatelka a Pip bude třeba doktor a ty, Lotka a Rags nemocní.“

Lotce se do toho nechtělo, protože posledně jí Pip něco vmáčkl do krku a hrozně to bolelo.

„Kyš, kyš,“ posmíval se Pip. „Vždyť to byla jenom šťáva z mandarinkové slupky.“

„Tak si hrajme na nóbl rodinu,“ řekla Isabela. „Pip bude tatínkem a vy budete naše milé dětičky.“

„Na nóbl rodinu si nerada hraji,“ řekla Kezia. „To musíme jít vždycky za ruku do kostela, a když se vrátíme, hned jdeme spát.“

Najednou vytáhl Pip z kapsy usmrkaný kapesník. „Čmuchale! Sem pojď, panáčku,“ křikl na něho. Ale Čmuchal se jako obyčejně hleděl schlíple odkrást. Pip naň vyskočil a zmáčkl si ho koleny.

„Ragsi, drž mu pevně hlavu,“ řekl a uvázal Čmuchalovi na hlavu kapesník tak, že mu cíp nahoře směšně trčel.

„Nač to?“ zeptala se Lotka.

„Víš, to je, aby mu rostly uši víc u hlavy,“ řekl Pip. „Všem hafanům trčí uši dozadu. Ale Čmuchal je má trochu moc měkké.“

„Já vím,“ řekla Kezia. „Vždycky se mu tak odchlipují. A to je mi protivné.“

Čmuchal si lehl, pokusil se chabě stáhnout si tlapou kapesník, ale když to nešlo, ploužil se za dětmi a všecek se třásl hanbou.

9

Přišel za nimi houpavým krokem Pat; v ruce držel sekerku, která se na slunci třpytila.

„Pojďte se mnou,“ řekl dětem, „já vám ukáži, jak stínají irští králové kachně hlavu.“

Ucouvli – nevěřili mu; Troutovi chlapci ostatně Pata ještě nikdy neviděli.

„Jen pojďte,“ domlouval jim a s úsměvem podával Kezii ruku.

„Hlavu opravdové kachny? Tam z pastviska?“

„Ano,“ řekl Pat. Vložila mu ruku do tvrdé, suché dlaně a Pat zastrčil sekeru za opasek a druhou napřáhl k Ragsovi. Měl rád malé děti.

„Já raději podržím Čmuchala za hlavu, kdyby snad tekla krev,“ řekl Pip, „protože jak uvidí krev, hrozně se rozlítí.“ Rozběhl se napřed a táhl Čmuchala za kapesník.

„Co myslíte, máme tam jít?“ zašeptala Isabela. „Vždyť jsme se nikoho neptaly.“

Na dolním konci ovocného sadu byla v laťkovém plotě vrátka. Za nimi byl příkrý břeh k mostu přes potok, a když se přes něj přešlo na druhý břeh, octl se člověk na kraji pastviska. Stará stáj na první louce byla proměněna v kurník. Slepice byly zatoulány po celé louce až k dolíku s hnojištěm, ale kachny se držely na potoce pod mostem.

Přes potok přečnívaly velké keře s rudým listím, žlutými květy a chumáči ostružin. Místy byl potok široký a mělký, jinde se zase přeléval do hlubokých tůněk se zpěněnými okraji a rejdivými bublinami. V těchto tůňkách se usadily velké bílé kachny a tam u břehů, zarostlých plevelem, plavaly a cákaly.

Plavaly sem a tam a načechrávaly si nádherná prsíčka a s nimi plavaly sem tam po potoce ještě jiné kachny se stejně nádhernými prsíčky a žlutými zobáky.

„Tamhle je to malé irské loďstvo,“ řekl Pat, „jen se koukněte na toho starého admirála, jaký má zelený krk, a na ocase má vlajkový stožár.“

Vytáhl z kapsy hrst zrní a pustil se loudavě ke kurníku; slaměný klobouk s natrženou střechou si stáhl do očí.

„Li! Li-li-li-li-“ volal.

„Kva! Kva-kva-kva-kva-“ odpovídaly kachny, zamířily k břehu, mávaly křídly a drápaly se z vody a dlouhým kolébavým pochodem táhly za ním. Vábil je, dělal, jako by rozhazoval zrní, potřásal jím v hrsti a volal na ně, až se kolem něho shlukly do bílého chumáče.

Slepice zaslechly zdaleka ten rámus a hned se také po pastvisku sbíhaly – hlavu vystrkovaly dopředu, rozpínaly křídla a nohy táhly hloupě za sebou, jak to slepice umějí; přibíhaly a durdily se.

Tu rozhodil Pat zrní a kachny je žravě sezobávaly. Hbitě se shýbl, popadl dvě, pod každou paži si dal jednu a rázným krokem šel k dětem. Všechny kromě Pipa se polekaly jejich trčících hlav a vykulených očí.

„Pojďte, vy blázínci,“ křikl na ně, „vždyť nekoušou. Nemají zuby. Mají v zobáku jen tyhle dvě dírky, a těma dýchají.“

„Podržte mi, prosím vás, jednu, než tu druhou odpravím,“ řekl Pat. Pip pustil Čmuchala. „Beze všeho. Beze všeho. Dejte mi jednu. Aťsi sebou škube, mně je to jedno.“

Když mu dal Pat do náručí ten bílý žok, div se nerozplakal radostí.

U dvířek do kurníka byl starý špalek. Pat chmátl kachnu za nohy, položil ji na špalek a vzápětí švihl sekerou a hlava odlétla od špalku. Krev mu vytryskla přes peří až na ruku.

Když uviděly děti krev, už se nebály. Shlukly se kolem něho a vřískaly. Dokonce přiběhla i Isabela a křičela: „Krev! Krev!“ Pip nadobro zapomněl na svou kachnu. Odhodil ji a hulákal: „Já jsem to viděl! Já jsem to viděl,“ a poskakoval kolem špalku.

Rags, jemuž zbledly líce jako pergamen, přiběhl k hlavičce, vystrčil prst, jako by se jí chtěl dotknout, potom jím zase couvl a znovu jej vystrčil. Všecek se třásl.

I Lotka, polekaná Lotička, se dala do smíchu, ukazovala na kachnu a pištěla: „Koukej, Kezie, koukej.“

„Dejte pozor!“ křikl Pat. Postavil kachní tělo a to se začalo kolébat – tam, kde kdysi byla hlava, stříkala z něho krev – a bez hlesu šmaťchalo k příkrému břehu nad potokem… To byl vrcholný zázrak.

„Vidíte to? Vidíte to?“ křičel Pip. Rejdil mezi děvčaty a tahal je za zástěry.

„Je to jako malá lokomotiva. Jako nějaká legrační lokomotiva,“ vypískla Isabela.

Ale Kezia se náhle vrhla k Patovi, obemkla mu nohy a hlavu mu pevně zaryla do kolen.

„Dejte jí hlavu zpátky! Dejte jí hlavu zpátky!“ vřeštěla.

Když se shýbl, aby ji odstrčil, nepustila ho, ani neodtáhla hlavu. Držela se ho vší silou a vzlykala: „Hlavu zpátky! Hlavu zpátky!“, až se to rozléhalo jako nějaké divné škytání.

„Už se zastavila. Převalila se. Je po ní,“ řekl Pip.

Pat si přitáhl Kezii do náručí. Slaměný klobouček jí spadl z hlavy, ale nenechala si pohlédnout do obličeje. Ne, přitiskla se mu obličejem k rameni a ruce mu sepjala kolem krku.

Děti přestaly právě tak náhle vřískat, jako začaly. Stály kolem mrtvé kachny. Rags se už hlavy nebál. Klekl si a pohladil ji.

„Myslím, že ta hlava ještě není mrtva,“ řekl. „Co myslíte, zůstala by na živu, kdybych jí dal napít?“

Ale Pip se naň dopálil: „Ale jdi! Ty děcko!“ Hvízdl na Čmuchala a odešel.

Když přistoupila Isabela k Lotce, Lotka sebou uškubla.

„Pročpak na mne, Isabelo, pořád saháš?“

„No tak,“ řekl Pat Kezii. „Copak je, slečinko?“

Natáhla ruce a sáhla mu na uši. Něco nahmatala. Zvolna zdvihla roztřesený obličej a podívala se. Pat měl v uších zlaté náušničky. To vůbec nevěděla, že muži nosí náušnice. Velmi nad tím užasla.

„Dají se nasazovat a sundávat?“ otázala se stísněným hlasem.

10

Tam doma v teplé uklizené kuchyni chystala služka Alice svačinu. Byla „vyfrnknuta“. Měla na sobě šaty z černé vlněné látky, začpělé pod paží, bílou zástěru jako široký arch papíru, a ve vlasech krajkovou stužku, připíchnutou dvěma jantarovými vlásenkami. Přezula si též pohodlné pletené bačkory a obula si kožené, které ji na malíku tlačily přímo hrozně na kuří oko…

V kuchyni bylo teplo. Masařka bzučela, z kotle se valila běloučká pára, a jak voda bublala, víko ustavičně drnčelo. V teplém vzduchu tikaly zvolna a rozvážně hodiny, jako když stařena plete a cinká jehlicemi, a občas – bůhví proč, venku přece ani nezafouklo – roleta vylítla ven a zase zpátky a ťukla do okna.

Alice dělala řeřišnicové chlebíčky. Na stole měla hroudu másla, bochník chleba a v bílém šátku hromádku řeřišnice.

Ale o talíř s máslem měla opřenu špinavou, zamaštěnou knížku s rozviklaným hřbetem a ohnutými rohy, a jak třela máslo, četla:

„Šváby táhnoucí pohřební vůz viděti je zlé znamení. Znamená smrt někoho blízkého nebo drahého, buď otce, manžela, bratra, syna, nebo ženicha. Šváby pozpátku lézti viděti znamená smrt z uhoření nebo pádu z velké výšky, na příklad ze schodů, z lešení ap.

Pavouky po sobě lézti viděti je dobré znamení. Znamená mnoho peněz v nejbližší době. U těhotné možno se nadáti lehkého slehnutí. V šestém měsíci dlužno však vystříhati se darovaných plžů a raků…“

„Co ptáků je tu na větvích…“

Aby do toho! Už zas slečna Beryl! Alice pustila nůž a zastrčila snář pod talíř s máslem. Ale neměla už kdy dobře ho schovat. Beryl vběhla do kuchyně a rovnou ke stolu a kápla zrovna na ty umaštěné oslí rohy. Alice viděla, jak se slečna Beryl významně usmála, vyhrnula obočí a zabodla do snáře zrak, jako by si nebyla jista, co to asi je. Umínila si, že když se jí slečna Beryl na to zeptá, odpoví jí: „To se jich, slečinko, vůbec netejká.“ Věděla však, že se jí slečna Beryl nezeptá.

Alice byla vlastně mírné stvoření, ale měla v zásobě úžasná odseknutí na otázky, o kterých věděla, že jí je nikdo nedá. Sestavovat je a přemílat znovu a znovu v hlavě jí působilo zrovna takové potěšení, jako kdyby je vyřkla. Jenom to ji udržovalo při životě i na takových místech, kde ji tak sekýrovali, že si ani netroufala ulehnout s krabičkou sirek na židli vedle sebe, aby jim, jak se říká, ve spaní neukousala hlavičky.

„Poslyšte, Alice,“ řekla slečna Beryl. „K svačině budeme mít hosta, ohřejte tedy, prosím, ty režné placky od včerejška. A dejte na stůl také ovocné řezy a bábovku. A nezapomeňte dát pod talíře dečky – ano? Včera jste zapomněla a svačina vypadala tak ošklivě a sprostě. A ještě něco, Alice, nedávejte už k svačině na čajovou konvici ten hrozně starý růžově zelený příklop. Ten je jen na ráno. Vlastně by se měl nechávat jen do kuchyně – je už tak chatrný, a docela čpí. Dejte na stůl ten japonský. Rozuměla jste, co?“

Slečna Beryl domluvila.

„Vesele pěje každý z nich…“

zpívala, když vycházela z kuchyně, a měla radost z toho, jak to s Alicí řízně umí.

Ach, Alice zuřila. Není taková, aby se jí nemohlo nic říci, ale tón, jakým s ní mluví slečna Beryl, ten nesnese. Ne, nesnese. Jak se říká, všechno se v ní vzpříčí a celá se třese. U slečny Beryl je nejprotivnější, že ji tak ponižuje. Mluví s Alicí zvláštním hlasem, jako by tam Alice ani nebyla; a nikdy se na ni nerozzlobí – ne, nikdy. I když třeba Alice něco upustí nebo na něco důležitého zapomene, slečna Beryl jako by s tím už předem počítala.

„Prosím vás pěkně, paní Burnellová,“ říkala pomyslná Alice, když mazala na placky máslo, „ať mi raděj slečna Beryl neporoučí. Jsem třeba jen sprostá holka, která neumí hrát na kytaru, ale…“

Tato poslední špička se jí tak zalíbila, že se zase uklidnila.

Když otvírala dveře do jídelny, zaslechla: „Nezbude než rukávy nadobro ustřihnout a místo nich vsadit přes ramena široký pruh černého atlasu…“

11

Když postavila Alice kachnu před Stanleye Burnella, kachna vůbec nevypadala na to, že by byla někdy měla hlavu. Ležela na modré míse s krásně do zlatova opečenou rezignací – nohy měla svázány provázkem a kolem dokola byla ověnčena kuličkami nádivky.

Bylo těžko říci, která z nich byla na pohled víc do zlatova opečena, zdali Alice či kachna; obě měly sytou barvu a obě byly stejně blyštivé a zaoblené. Jenže Alice byla sytě rudá a kachna, ta byla zase mahagonová.

Burnell přelétl zrakem ostří dranžírovacího nože. Zakládal si na svém dranžírování, na tom, jak mistrovsky to dovede. Viděl nerad, když dranžírovala žena, ženské to dělají příliš pomalu a je jim to, zdá se, jedno, jak potom maso vypadá. To on zase ne; dával si na tom vždy hodně záležet, když krájel tenounké plátky studeného hovězího, tak akorát silná kolečka skopového, nebo když s bezvadnou přesností rozkrajoval kuře nebo kachnu…

„To je první kus z domácího chovu?“ otázal se, třebaže dobře věděl, že je.

„Ano, nepřišel řezník. Zjistily jsme, že chodí jen dvakrát za týden.“

Ale omlouvat se bylo zbytečné. Byla to báječná kachna. To ani nebylo maso, to byla jakási přenádherná huspenina. „Otec by prohlásil,“ řekl Burnell, „že to byl jistě jeden z těch opeřenců, kterým matka v dětství hrávala na flétnu. A sladké melodie toho libozvučného nástroje tak zapůsobily na duši útlého mláděte… Nechceš ještě, Beryl? My dva jediní z celého domu máme pořádný smysl pro jídlo. Jsem ochoten prohlásit třeba přísežně, že mám rád dobré jídlo.“

Čaj se podával v saloně a Beryl, která se bůhví proč chovala k Stanleyovi, co přijel domů, velmi roztomile, navrhla, aby si zahráli cribbage. Usedli ke stolku u otevřeného okna. Paní Fairfieldová zmizela a Linda ležela v houpací židli s rukama za hlavou a pohupovala se.

„Lindo, ty nepotřebuješ světlo, viď?“ řekla Beryl. Posunula velkou lampu tak, že seděla v jejím měkkém světle.

Jak daleko připadali Lindě oba dva, když tak seděla a houpala se. Zelený stolek, lesklé karty, Stanleyovy velké ruce a Beryliny maličké, to všechno jako by tvořilo jedinou tajemnou hudební větu. Stanley, v svých tmavých šatech tak mohutný a statný, si klidně hověl a Beryl pohazovala svou světlou kšticí a špulila rty. Kolem krku měla proti svému zvyku sametovou stužku. Jaksi ji to celou měnilo – dodávalo to jejímu obličeji jiný vzhled – ale půvabný, tak usoudila Linda. V pokoji voněly arony; v krbu jich stály dva velké džbány.

„Patnáct dva – patnáct čtyři – a párek je šest a trojka je devět,“ řekl Stanley tak rozvážně, jako by počítal ovce.

„Já mám jen dva párky,“ řekla Beryl a zatvářila se nešťastně, neboť věděla, jak rád Stanley vyhrává.

Zapichovací kolíky na označování bodů ve hře jsou jako dvě osůbky, které jdou spolu po cestě; na zatáčce ostře zahnou a zase se vracejí. Pronásledují se. Neštvou se tuze vpřed, spíše chtějí být poblíž, aby mohly spolu hovořit – snad chtějí být jen blízko sebe, tak je to.

Jenže jeden z nich je stále nedočkavý, a když už druhý dochází, hned poskočí dopředu a nedá si říci. Snad se ten bílý kolík bojí červeného, nebo je snad tak bezcitný, že neposkytne druhému ani čas, aby promluvil…

Beryl měla ve výstřihu kytičku macešek, a když se jednu chvíli octly kolíky vedle sebe, naklonila se nad ně a macešky jí vypadly a přikryly je.

„Věčná škoda,“ řekla, když zdvihla macešky. „Zrovna když by si byli mohli padnout do náručí.“

„Sbohem, děvče,“ zasmál se Stanley a červený kolík už zase poskočil.

Salon byl dlouhý a úzký a vedly z něho zasklené dveře na terasu. Na žlutých tapetách byl vzorek s pozlacenými růžemi a nábytek z majetku staré paní Fairfieldové byl tmavý a jednoduchý. O stěnu se opíralo malé piano, jehož vyřezávaná přední deska byla podložena žlutým vyšívaným hedvábím. Nad ním visel olejový obrázek velkého chumáče jakoby žasnoucích barvínků, který namalovala Beryl. Každý kvítek byl veliký jako miska a uprostřed měl jakoby užaslé, černě lemované oko. Ale salon ještě nebyl zařízen. Stanley si vzal do hlavy, že opatří chesterfieldskou pohovku a dvě pořádná křesla. Lindě se salon lépe zamlouval takto…

Oknem vlétly dvě velké můry a zakroužily kolem lampy.

„Odlétněte, než bude pozdě. Odlétněte zase ven.“

Kroužily kolem dokola; jako by na svých tichých křídlech přinášely dovnitř klid a měsíční záři…

„Já mám dva krále,“ řekl Stanley. „Hodí se ti to?“

„Proč ne,“ řekla Beryl.

Linda se přestala houpat a vstala. Stanley se po ní ohlédl.

„Je ti něco, zlatíčko?“

„Ne, nic. Jdu za maminkou.“

Vyšla ze salonu, stoupla si pod schody a zavolala, ale matka se jí ozvala z terasy.

Měsíc, který Lotka s Kezií viděly z povozníkova valníku, byl zrovna v úplňku a dům, zahrada, stařena i Linda se stápěly v oslnivé záři.

„Dívala jsem se na aloi,“ řekla paní Fairfieldová. „Myslím, že letos rozkvete. Pohleď tamhle na vrcholek. Jsou to pupeny, nebo je to jen tím světlem?“

Jak tam stály na schodech, vysoký travnatý násep, na němž aloe spočívala, vzdouval se jako vlna a aloe na něm plynula jako loď se zdviženými vesly. Na zdvižených veslech ulpívala jasná měsíční záře jako voda a zelená vlna se třpytila rosou.

„Máš také ten pocit,“ řekla Linda a mluvila na matku tím zvláštním hlasem, jímž spolu hovoří ženy v noci, jako by mluvily ze spaní nebo odněkud z jeskyně – „Nemáš pocit, že připlouvá k nám?“

Zdálo se jí, že ji vytáhli ze studené vody na tu loď se zdviženými vesly a pučícím stěžněm. A tu vesla ráz naráz zabrala. Odjížděli daleko až za vrcholky zahradních stromů, za louky i keře za nimi. Och, slyšela se, jak volá na veslaře: „Rychleji! Rychleji!“

Ten sen byl mnohem skutečnější než to, že se spolu vrátí do domu, kde spí děti a kde Stanley a Beryl hrají cribbage.

„Myslím, že jsou to pupeny,“ řekla. „Pojďme, mami, do zahrady. Ta aloe se mi líbí. Líbí se mi zde ze všeho nejvíce. Jsem přesvědčena, že se na ni budu pamatovat ještě dávno potom, když už na všechno ostatní zapomenu.“

Položila matce ruku na rámě a šly spolu po schodech kolem ostrůvku až na hlavní alej, která vedla k přední bráně.

Když se zadívala na aloi zdola, uviděla dlouhé špičaté ostny, lemující její listy, až jí nad tím srdce strnulo… Líbily se jí zvlášť ty dlouhé špičaté ostny… Přiblížit se k té lodi nebo ji sledovat, to si nikdo netroufne.

„Ani můj novofoundlanďan,“ napadlo ji, „kterého mám ve dne tak ráda.“

Má ho vskutku velmi ráda, zahrnuje ho samou láskou a obdivem a úctou. Ach, jako nikoho na světě. Zná ho do nejmenších záhybů. Je vtělená pravdomluvnost a poctivost a při všech svých praktických zkušenostech je hrozně prostoduchý, hned se rozzáří, hned se zas urazí.

Kdyby se jen po ní tak nesápal a nehafal na ni a nedíval se na ni tím dychtivým, oddaným pohledem! Je na ni příliš silný; už od malička nemá ráda, když někdo na ni doráží. Někdy ji děsí – opravdu děsí. Jen tak tak, že pronikavě nezavřískne: „Ty mě přivádíš do hrobu.“ Tu mívá chuť říkat mu nejsprostší, nejhnusnější věci…

„Vždyť víš, jak jsem slaboučká. Víš stejně jako já, že mám churavé srdce a že mohu každou chvíli umřít. Přivedla jsem už na svět tři pořádné cvalíky…“

Ano, ano, je to pravda. Linda utrhla ruku s matčiny paže. Při vší lásce a obdivu a úctě ho přece jen nenávidí. Ach, jak je k ní vždycky po takových věcech něžný, jak poddajný, jak ohleduplný. Všechno by pro ni učinil; otročil by jí… Linda se slyšela, jak říká slabým hlasem:

„Stanley, rozsviť mi laskavě svíčku.“

A slyšela ho, jak jí vesele odpovídá. „To víš, zlatíčko.“ A už skáče z postele, jako by pro ni chtěl skočit na měsíc.

Nikdy jí to nebylo tak zřejmé jako v tu chvíli. Tu jsou všechny city, které k němu chová, zřetelné a určité a všechny stejně pravdivé. A tu zase je ten druhý, zrovna tak skutečný cit – záští. Hned by své city složila do balíčků a odevzdala je Stanleyovi. Podá mu i ten poslední a překvapí ho jím. Už ho vidí, jak ho otvírá a poulí na něj oči…

Hladila se po založených rukou a potichu se rozesmála. Život je tak bláznivý – k smíchu, přímo k smíchu. A k čemu je vůbec u ní ta šílená touha žít? Vždyť je to opravdu šílená touha, přemýšlela s uštěpačným smíchem.

„Nač se tak něžně opatruji? Budu rodit stále děti a Stanley bude stále vydělávat a děti budou stále větší a větší budou také zahrady, a v nich budu mít na vybranou celé flotily aloí.“

Procházela se se sklopenou hlavou a na nic nehleděla. Tu náhle zvedla zrak a rozhlédla se. Stály u červenobílých kaméliových stromů. Jak krásné je husté tmavé listí, světle žíhané, a mezi nimi posazené kulaté květy jako červenobílí ptáci. Linda utrhla kousek sporýše, rozemnula jej a napřáhla ruku k matce.

„To je lahoda,“ řekla stařena. „Je ti zima, děvečko? Ty se třeseš. Ano, ruce máš studené. Pojďme raději domů.“

„Nač jsi myslila?“ řekla Linda. „Pověz mi.“

„Vlastně jsem na nic nemyslila. Když jsme šly kolem sadu, přemýšlela jsem, jak asi vypadají ovocné stromy a budeme-li na podzim hodně zavařovat. V zelinářské zahradě jsou nádherné zdravé rybízy. Dnes jsem si jich všimla. Ráda bych ty police ve špížce pořádně zásobila naší zavařeninou…“

12

„Má drahá Nan,

nemysli si o mně, že jsem tak nafoukaná, protože jsem Ti dosud nenapsala. Neměla jsem, má milá, ještě volné chvilky a jsem dosud tak utahaná, že sotva udržím pero v ruce.

Tak se tedy ta hrozná věc přece stala. Skutečně jsme opustili vír velkoměsta a nevím, zdali se tam ještě někdy vrátíme, protože švagr koupil tento dům, jak říká, ‚se vším příslušenstvím‘.

Po jedné stránce se mi tím ovšem hrozně ulevilo, protože co u nich bydlím, stále vyhrožoval, že se usadí na venkově – a to musím říci, ten dům se zahradou je hrozně hezký – je milionkrát lepší než nějaká hrozná špelunka v městě.

Ale jsem tu, má milá, pohřbena. To slovo pohřbena ještě nic nevystihuje.

Máme sice sousedy, ale jsou to samí sedláci – takoví klackové, kteří po celý den jenom dojí, a dvě příšerné ženské s králičími zuby, které nám při stěhování přinesly trochu placek a nabídly se, že nám rády pomohou. Ale sestra, která žije na míli daleko od nás, nezná tu živé duše, a tak jsem přesvědčena, že ani my se tu s nikým neseznámíme. To je jisté, že z města sem za námi nikdo jezdit nebude. Jezdí tu sice omnibus, ale je to taková hrozná rachotina s černými koženými sedadly, že by v ní žádný normální člověk za nic na světě neujel šest mil.

To je život. Smutný konec to potkal chudinku Beryl. Za pár let bude ze mne příšerná stará škatule a přijdu za tebou ve voskovaném plášti a na hlavě budu mít námořnický klobouk, přivázaný hedvábným cestovním šálem. Hezounké!

Stanley říká, že když jsme se usadili – a po tom strašném týdnu, jaký jsem ještě nezažila, jsme už vskutku usazeni – přivede sem vždycky v sobotu odpoledne na tenis několik známých z klubu. Už dnes nám slíbil dva – to bude něco! Jenže kdybys, má milá, viděla Stanleyovy známé z klubu… obtloustlí, takoví, že bez vesty vypadají náramně neslušně – prsty na nohou mívají pokřiveny – když se chodí po kurtu v bílých střevících, je to tak nápadné. A co chvíle si potahují kalhoty – vždyť to znáš – a třískají raketami po samých mátohách.

Loni v létě jsem s nimi v klubu hrávala a budeš jistě hned vědět, co jsou zač, když ti řeknu, že když jsem tam byla asi tak po třetí, všichni mi říkali slečno Beryl. Trudno je na světě. Mamince se tu velmi líbí, jenže až já budu tak stará jako maminka, budu také ráda vysedávat na sluníčku a loupat do mísy hrách. Ale teď ještě ne – ne – ne.

Co si o tom všem myslí Linda, o tom nemám jako obyčejně potuchy. Je stále stejně záhadná…

Má milá, znáš ty mé bílé saténové šaty! Vypárala jsem z nich rukávy a na ramena jsem si dala pruhy z černého atlasu a dva rudé máky z chapeau3 mé milené sestry. Podařily se mi, ale kdy je navléknu, to nevím.“

Beryl psala tento dopis u stolku ve svém pokoji. Po jedné stránce je to ovšem všechno pravda, ale na druhé straně je to zase ukrutná hloupost a ani zbla tomu nevěří. Ne, tak to není. Cítí to všechno, ale ne tak.

To její druhá bytost napsala ten dopis, její vlastní bytost to nejen nudí, nýbrž přímo pohoršuje.

„Povídavý a pitomý,“ řekla její vlastní bytost. A přece věděla, že jej odešle a že bude Nan vždycky psát takové tlachy. Je to vlastně jen slaboučká ukázka dopisů, jaké zpravidla píše.

Beryl se opřela lokty o stůl a přečetla si dopis znovu. Z listu jako by k ní doléhal hlas toho dopisu. Slábl jako vysoký, prudce vyrážený hlas v telefonu s jakýmsi podrážděným nádechem. Ach, jak se jí dnes hnusí!

„Ty máš v sobě vždycky tolik ohně,“ říkala jí Nan Pymová. „Proto na tebe mužští tak jdou.“ Na Nan, která byla statné brunátné děvčisko s tučnými kýtami, mužští vůbec nešli, a tak dodávala drobet smutně: „Nechápu jenom, jak to dokážeš. Ty už to nejspíš máš v povaze.“

Nesmysl. Pitomost. Vždyť to vůbec nemá v povaze. Pane na nebi, kdyby se tak někdy ukázala před Nan Pymovou, jaká je ve skutečnosti, Nannie by leknutím vyskočila z okna… Má milá, znáš ty mé bílé saténové… Beryl sklapla dopisní mapu.

Vyskočila a zpola vědomky a zpola nevědomky byla puzena k zrcadlu.

Stála tam štíhlá dívka v bílých šatech – v bílé šerkové sukni a v bílé hedvábné blůze, útlé boky pevně utaženy řemenem.

Obličej má srdcovitý, široké čelo a špičatou bradu – ale ne zase příliš špičatou. Oči, oči, ty jsou na ní nejlepší, mají takovou nezvyklou barvu – zelenavě modrou se zlatými tečkami.

Má krásné černé obočí a dlouhé brvy – tak dlouhé, že když jí spočívají na lících, přímo se na nich odráží světlo, jak jí kdysi někdo řekl.

Ústa má dosti velká. Příliš velká? To zase ne. Spodní ret jí poněkud přečnívá, cucává si jej tak, že je to – jak jí zas někdo jiný řekl – přímo kouzelné.

Nos, ten je u ní nejhorší. Ne že by byl škaredý. Ale není ani zdaleka tak pěkný jako Lindin. Linda, ta má opravdu skvělý nosík. Její je rozpláclý – ne nějak zvlášť. A nejspíš tu rozpláclost ještě přepíná jen proto, že je to její nos, a ona se soudí tak přísně. Zmáčkla si jej palcem a ukazováčkem a drobet se ušklíbla.

Krásné, krásné vlasy. A co jich je. Mají barvu právě spadlého listí, jsou hnědé a rudé a zahrávají do žluta. Když si je splete do dlouhého copu, cítí je v kříži, jak jsou těžké, když skloní hlavu dozadu, a ráda je mívá rozpuštěny na nahých ramenou. „Ano, už je to tak, má milá, jsi opravdu rozkošné stvořeníčko.“

Při těch slovech se jí vzedmula hruď, samou rozkoší hluboce vdechla a přivřela oči.

Ale jak se tak dívala, úsměv jí vyprchal se rtů i z očí. Ach bože, už zase je v tom, už zase hraje tu starou komedii. Neupřímná – jako vždycky neupřímná. Neupřímná, jako když psala Nan Pymové. Neupřímná i teď, když je sama.

Co s ní má ten tvor v zrcadle společného a proč tak upřeně hledí? Svezla se k boku postele a hlavu zabořila do paží.

„Ach,“ naříkala, „je mi tak bídně, až hrůza bídně. Vím, že jsem hloupá a zlá a ješitná, stále jen hraji komedii. Nejsem ani na chvíli sama sebou.“ A zřetelně, zřetelně viděla svou neupřímnou bytost, jak běhá nahoru a dolů po schodech, jak vyráží zvláštní trylkový smích, když jsou v domě hosté a když je u večeře nějaký muž, jak se staví pod lampu, aby viděl, jak jí září vlasy, a když jí řeknou, aby zahrála na kytaru, jak špulí ústa a tváří se jako holčička. Proč? Vždyť to tropí i kvůli Stanleyovi. Zrovna včera, když četl noviny, stoupla si její neupřímná bytost vedle něho a opřela se mu schválně o rameno. A když mu něco ukazovala, nepoložila mu ruku na jeho, aby viděl, jak je vedle jeho hnědé bílá?

Je to tak mrzké! Je to tak mrzké! Srdce jí stydlo vztekem. „Je to úžasné, jak to dokážeš,“ řekla své neupřímné bytosti. Ale to je tím, že je jí tak bídně – tak bídně. Kdyby byla šťastná a žila si svým životem, hned by bylo po její neupřímné bytosti veta. Viděla v duchu pravou Beryl… pouhý stín. Září před ní tak slabě a mátožně. Co z ní zbývá než ta záře? A jaké chviličky bývá opravdu sama sebou! Beryl si je skorem všechny pamatuje. Tehdy mívá pocit: „Život je bohatý a tajuplný a dobrý a já také jsem bohatá a tajuplná a dobrá.“ Bude ze mne někdy navždy ona Beryl? Opravdu? A jak se to stane? A byla někdy doba, kdy jsem v sobě neměla tu neupřímnou bytost…? Ale zrovna když došla až sem, zaslechla na chodbě krůčky, někdo k ní běžel. Klika cvakla a dovnitř vešla Kezia.

„Tetičko, maminka vám vzkazuje, abyste laskavě přišla dolů. Tatínek přijel s nějakým člověkem a svačina je už hotova.“

Zatrápená věc! Jak si tím pitomým klečením pokrčila sukni!

„Dobře, Kezie.“ Přistoupila k toaletnímu stolku a napudrovala si nos.

Kezia tam šla také, odšroubovala kelímek s krémem a přičichla k němu. Pod paží si nesla špinavou kartounovou kočku.

Když vyšla teta Beryl z pokoje, posadila kočku na toaletní stolek a víčko z kelímku jí nasadila na ucho.

„Jen se na sebe podívej,“ řekla jí přísně.

Kartounovou kočku ten pohled tak ohromil, že se převrátila naznak a žuchla na zem. Víčko z kelímku vylétlo do vzduchu, zatočilo se jako čamrda na linoleu – a nerozbilo se.

Ale v Keziiných představách se rozbilo už v tu chvíli, kdy vylétlo do vzduchu. Zdvihla je, všecka rozpálená, ze země a položila je zpátky na toaletní stolek.

Potom náramně rychle a povýšeně odešla po špičkách…

2 Nilská zeleň. (Fr.) Pozn. překl.

3 Klobouk. (Fr.) Pozn. překl.

Je ne parle pas français4

Ani nevím, proč mám v téhle kavárničce takové zalíbení. Je špinavá a smutná, smutná. Ne že by se něčím lišila od sta jiných – neliší; a ne že by sem denně chodily stále stejné figurky, které může člověk ze svého koutka pozorovat a zpytovat a více méně (ale spíše méně) jim přicházet na kloub.

Nemyslete si však, prosím, že se těmi závorkami vyznávám z pokory před tajemstvím lidské duše. Naprosto ne; v lidskou duši nevěřím a nikdy jsem nevěřil. Věřím, že lidé jsou jako cestovní tlumoky – všelico se do nich nacpe, pak se pustí do světa, pohazuje se jimi, tříská, žuchá o zem, ztratí se a zase se najdou, z ničeho nic se zpola vykuchají nebo se napěchují ještě bachratěji než dříve, až jimi Poslední nosič mrští na Poslední vlak, a už rachotí pryč…

Ne, že by ty vaky nebyly snad poutavé. Ó, a jak! Představuji si, jak před nimi stojím třeba jako nějaký celník.

„Máte něco k proclení? Víno, lihoviny, doutníky, voňavky, hedvábí?“

Ta chvilka nejistoty, než načmárám křídou ten klikyhák, zdalipak mě neošidí, a pak hned vzápětí ta druhá chvilka nejistoty, zdali mě přece jen neošidili, jsou snad nejnapínavější okamžiky v životě. Ano, aspoň pro mne.

Než jsem se však pustil do té obšírné, drobet násilné a nijak zvlášť původní odbočky, chtěl jsem prostě říci, že zde nejsou na prohlídku vůbec žádné tlumoky, neboť zákaznictvo této kavárny, dámy a pánové, si vůbec nesedá. Ne, postává u pultu a skládá se z hrstky dělníků, kteří sem chodí od řeky celí zaprášení od mouky, vápna či čeho, a z několika vojáků, kteří si vodí dovnitř hubené tmavovlasé holky se stříbrnými kroužky v uších a s nákupními koši přes ruku.

Majitelka je také hubená a tmavovlasá a má bílé líce a bílé ruce. Za jistého osvětlení vypadá docela průsvitně a náramně působivě se vyjímá v své černé šále. Když nenalévá hostům, sedává na stoličce a obličej má vždycky odvrácen do okna. Vpadlýma očima si pátravě prohlíží a sleduje kolemjdoucí, ale ne že by někoho hledala. Snad hledávala ještě tak před patnácti lety; teď si už na ten postoj zvykla. Z jejího zoufanlivého a zmalátnělého vzezření je vidět, že jí už aspoň deset let na nikom nezáleží…

A pak ten číšník. Nijak jímavý – rozhodně ne komický. Nikdy neutrousí takovou nějakou zcela lhostejnou poznámku, jaká člověka v ústech číšníkových tak ohromí (jako by ten chudák byl jen jakýmsi křížencem kávové konvice a vinné láhve a vůbec v sobě neměl mít kapku něčeho jiného). Je šedivý, šmatlavý a scvrklý a má dlouhé křehké nehty, nad nimiž vám trnou nervy, když si jimi seškrabuje vaše dva sous. Když zrovna nerozpatlává špínu po stole nebo nesmetá nějakou chcíplou mouchu, stojí v své předlouhé zástěře s jednou rukou opřenou o lenoch židle a přes druhou má přehozen cíp špinavé utěrky; tak čeká, až ho vyfotografují jakožto účastníka nějaké zákeřné vraždy. „Vnitřek kavárny, kde byla nalezena mrtvola.“ Viděli jste ho už stokrát.

Věřili byste, že každá místnost má svou denní hodinu, kdy doopravdy ožívá? Tak to vlastně nemyslím. Je to spíše takto. Zdá se mi, jako by si občas člověk uvědomoval, že čirou náhodou přišel na scénu zrovna ve chvíli, kdy je očekáván. Všechno je uchystáno – a čeká jen na něho. Ach, jak ovládá situaci! Všecek se nadme samolibostí. A přitom se potají, potutelně usmívá, neboť život jako by mu takové výstupy nepřál, jako by je člověku ukrádal a mařil a zdržoval ho tak dlouho za kulisami, až už je vlastně pozdě… Tentokrát na tu potvoru přece vyzrál.

Jednu takovou chvíli jsem zažil, když jsem přišel po prvé. Snad proto se sem pořád vracím. Chodím na místo svého vítězství nebo také na místo svého zločinu, kde jsem tenkrát tu obludu popadl pod krk a naložil s ní podle své chuti.

Dotaz: Pročpak jsem tak roztrpčen na život? Proč si jej představuji jako hadrářku z amerického filmu, jak se šourá zachumlána do špinavé šály a v starých pařátech svírá hůl?

Odpověď: Je to přímý účinek amerického filmu na slabou povahu.

Ať už je tomu jakkoliv, „krátké zimní odpoledne“, jak se říká, „bylo už na sklonku“ a já jsem bloumal sem a tam a mířil domů nebo také nemířil, a tu jsem se pojednou octl zde a šel rovnou do kouta k tomuhle sedadlu.

Na tentýž věšák za sebou jsem si pověsil anglický zimník a šedý plstěný klobouk, a když jsem dopřál sklepníkovi aspoň tolik času, že by si ho mohlo dvacet fotografů jak náleží ofotografovat, poručil jsem si kávu.

Nalil mi sklenici povědomé nafialovělé tekutiny, po níž se kmitavě honilo zelené světlo, a zase odšmaťchal. Seděl jsem a oběma rukama svíral sklenici, protože venku byla třeskutá zima.

Najednou jsem si uvědomil, že se bezděky usmívám. Zvolna jsem zdvihl hlavu a uviděl jsem se naproti v zrcadle. Ano, seděl jsem tam opřen o stůl, se svým utajeným potutelným úsměvem, přede mnou stála sklenice kávy se slaboučkým obláčkem páry a vedle ní kotouč bílé misky s dvěma kostkami cukru.

Vypoulil jsem oči. Byl jsem tady celou věčnost a teprve teď ožívám…

V kavárně bylo tichoučko. Venku bylo v šeru právě ještě vidět, že začal padat sníh. Bylo vidět měkké a bílé obrysy koní a vozů a lidí, jak se sunou pýřnatým vzduchem. Sklepník zmizel a zase se objevil s plným náručím slámy a s pozornou, až nábožnou úctou ji rozprostřel na podlaze ode dveří k nálevnímu pultu a kolem kamen. Nebylo by divu, kdyby se byly otevřely dveře a dovnitř vjela na oslátku Panna Maria s něžnýma rukama, sepjatýma na svém požehnaném lůně…

Ten kousek o Panně Marii je docela hezký, vidte? Plyne tak lehce z pera; má takový „mroucí spád“. Tak mě to tehdy napadlo a umínil jsem si, že si to zapíši. Člověk nikdy neví, kdy mu taková drobnůstka přijde vhod na zaokrouhlení odstavce. A tak, snaže se co nejméně pohybovat, neboť „kouzlo“ dosud trvalo (znáte to?), sáhl jsem po podložce na vedlejším stole.

Papír a obálky ovšem nikde. Jenom ždibec růžového pijáku, náramně měkkého a zplihlého a zavlhlého jako jazyk chcíplého koťátka, který jsem jakživ neměl v ruce.

Seděl jsem – ale v tom napětí jsem si stále navíjel na prst ten jazyk chcíplého koťátka a stále přemítal nad tou tvárnou frází a přitom jsem hltal zrakem dívčí jména a oplzlé vtipy a obrázky lahví a šálků kácejících se s misky, načmárané po celé podložce.

Jak víte, bývá to vždycky stejné. Dívky mají vždycky stejná jména, šálky se vždycky kácejí s misky; všechna srdce bývají probodena a svázána mašličkou.

Náhle jsem padl dole na hloupou a otřepanou frázi, napsanou zeleným inkoustem: Je ne parle pas français.

Tu máš! V té chvíli tu bylo to gesto! Byl jsem na ně sice připraven, ale přece mě zchvátilo a porazilo; prostě mě přemohlo. Byl to zvláštní, prazvláštní tělesný pocit. Bylo mi, jako by se kromě hlavy a paží celé mé tělo, které bylo pod stolem, rozpustilo, rozplynulo, zkapalnělo. Zbyla mi jen hlava a dvě tyčky paží, tlačící na stůl. Ach, ta trýzeň té chvíle! Jak bych ji jen vylíčil? Na nic jsem nemyslil. Ani jsem neúpěl o pomoc. V tu chvíli jsem snad ani nebyl. Byla to trýzeň, trýzeň, trýzeň.

Potom to zase přešlo a hned příští vteřinu jsem přemýšlel: „Pane na nebi! Což jsem schopen tak silného citu? Ale vždyť jsem ani nevěděl o sobě! Nereagoval jsem na to jediným slovem. Zdolalo mě to! Srazilo na zem! Ani za mák jsem se nesnažil potlačit to!“

A tak jsem se nadýmal a nadýmal, až jsem konečně vybuchl: „Přece jen jsem skvělý člověk. Sprostá duše by nebyla zakusila takový prudký cit a tak… čistě.“

Sklepník se fidibusem dotkl rozžhavených kamen a zapálil pod prostranným stínítkem plynovou bublinu. Je marné hledět z okna, madame; je už úplná tma. Vaše bílé ruce tápají po tmavém šálu. Jsou jako dva ptáci, kteří přišli domů spát. Stále se vrtí a vrtí… Nakonec si je zasunete do teploučkého podpaží.

Tu vzal sklepník dlouhou tyč a srazil záclony k sobě. „Je amen,“ jak říkají děti.

Nesnáším ostatně lidi, kteří se nedovedou s ničím rozloučit a kteří za tím běží a pláčí. Když je po všem, je po všem. Konec a basta. Rozluč se s tím. Pusť to z hlavy, a když už potřebuješ útěchy, utěš se tím, že když o něco přijdeš, nikdy už nezískáš totéž. Je to vždycky něco jiného. Změní se to v tom okamžiku, kdy tě to opustilo. To přece platí i o klobouku, za nímž se ženeš; a není to jen tak povrchně řečeno – je to hluboká pravda… Učinil jsem si životním pravidlem, že nebudu nikdy ničeho litovat a nebudu se ohlížet. Lítost je strašlivá ztráta energie, a kdo chce být spisovatelem, ten se jí nemůže oddávat. Nelze ji nijak ztvárnit; nelze na ní stavět; hodí se jen k tomu, aby se jí člověk kochal. Ohlížet se je ostatně pro umění zhoubné. Člověk se tím ochuzuje. A umění nesnáší a nesnese chudobu.

Je ne parle pas français. Je ne parle pas français. Zatím co jsem psal tu poslední stránku, mé druhé já se prohánělo tam venku ve tmě. Utrhlo se ode mne, když jsem se pustil do rozboru svého slavného okamžiku, a vyrazilo zběsile ven jako zatoulaný pes, kterému se zdá, že konečně, konečně zaslechl povědomý krok.

„Myško! Myško! Kde jsi? Jsi nablízku? Vykláníš se to ty z toho vysokého okna a natahuješ paže po křídlech okenic? Jsi ty ten hebký chuchvalec, který míří chmýřnatou chumelenicí ke mně? Jsi ty to děvčátko, které se prodírá otáčecími dveřmi z restaurace? Je to tvůj stín, co se nahýbá v drožce? Kde jsi? Kde jsi? Kudy se mám pustit? Kam nám běžet? A zatím co tu nerozhodně stojím, ty se mi stále vzdaluješ. Myško! Myško!“

Chudák pes se už vrátil do kavárny všecek schlíplý a uštvaný.

„Byl to… planý… poplach… Není… po ní… ani slechu.“

„Tak lehneš už! Lehneš! Lehneš!“

Jmenuji se Raoul Duquette. Je mi šestadvacet let a jsem Pařížan, pravý Pařížan. Má rodina – na té ostatně nezáleží. Nemám rodiny; ani ji nepotřebuji. Na dětství vůbec nemyslím. Zapomněl jsem na ně.

A přece mi utkvěla v hlavě jedna vzpomínka. Je to dost zajímavé, protože teď se mi zdá, že literárně vzato má pro mne zvláštní význam. Je to takhle.

Když mi bylo asi deset let, měli jsme za pradlenu statnou černou Afričanku, která nosila na kudrnatých vlasech kostkovaný šátek. Po každé, když k nám přišla, velmi si mne hleděla, a když vyňala prádlo z koše, vždycky mě do něho posadila a houpala a já jsem se přitom pevně držel držadel a vřískal radostí a strachem. Byl jsem na svůj věk maličký a bledý a měl jsem roztomilá pootevřená ústa – to vím jistě.

Když jsem jednoho dne stál u dveří a hleděl za ní, jak odchází, otočila se a kývla na mne a nějak divně tajnůstkářsky se na mne usmála. Šel jsem bez rozmyšlení za ní. Zavedla mě do kůlny na konci chodby, popadla mě do náručí a začala mě líbat. Ach, ty polibky! Zvláště ty polibky do uší, z nichž jsem div neohluchl.

Když mě postavila na zem, vyňala z kapsy pocukrovaný koláček a já jsem se potácel po chodbě zpátky k našim dveřím.

Poněvadž se tento kousek opakoval každý týden jednou, není divu, že se naň tak živě pamatuji. Od onoho prvního odpoledne bylo mé dětství – abych to řekl slušně – „ulíbáno“. Byl jsem od té doby zmalátnělý a mazlivý a nadmíru mlsný. Byl jsem tak vnímavý a bystrý, a zdálo se mi, že všechno chápu a s každým si mohu dělat, co chci.

Byl jsem, myslím, více nebo méně stále rozdrážděn a tím jsem si je tak získával. Neboť všichni Pařížané jsou z dobré poloviny – eh, nechme toho. A nechme také mého dětství. Zahrabme je místo pod déšť růží pod prádelní koš a passons outre5.

Datuji se od té chvíle, kdy jsem si najal mládenecký byt v pátém patře vysokého, nepříliš sešlého domu v ulici, která možná umí, možná také neumí mlčet. To mi zrovna hovělo… Tam jsem se objevil a vylezl na světlo a s pracovnou, ložnicí a kuchyní na hřbetě vystrčil hlemýždí tykadla. V pokojích jsem měl rozestaven pořádný nábytek. V ložnici stál šatník s dlouhým zrcadlem, široká postel, přikrytá žlutou prošívanou dekou, noční stolek s mramorovou deskou a toaletní stolek, celý posetý jablíčky. V pracovně anglický psací stůl se zásuvkami, k tomu židle s koženými polštářky, knihy, křeslo, taburet s nožem na papír a lampou a na stěnách několik aktů. Kuchyně jsem nepoužíval, házel jsem tam jen staré papíry.

Vidím se ten první večer, když odešli stěhováci a když jsem vystrnadil svou ohyzdnou starou domovnici – jak chodím po špičkách, rovnám věci, postávám před zrcadlem s rukama v kapsách a říkám tomu rozradostněnému obrazu v něm: „Jsem mladý muž, který má svůj byt. Píši do dvou listů. Pouštím se do vážné literatury. Začínám spisovatelskou dráhu. Uveřejním knihu, která kritiky prostě omráčí! Budu psát o věcech, kterých se dosud nikdo ani nedotkl. Udělám si jméno tím, že budu psát o světě hlubinném. Ale ne tak, jako o něm psali už jiní přede mnou. Kdepak! Zcela nelíčeně, lehce rozmarně a zevnitř, jako by to bylo docela prosté, docela samozřejmé. Cestu vidím jasně před sebou. Nikdo to dosud nedokázal tak, jak to dokáži já, protože z těch ostatních nikdo neprožil to, co já! Jsem bohat – jsem bohat.“

A přece jsem tehdy neměl o nic více peněz než teď. Člověk se ku podivu obejde bez peněz… Mám hromadu dobrého šatstva, hedvábné prádlo, dva večerní obleky, čtyři páry lakýrek se světlými svršky, všelijaké drobnosti, na příklad rukavice a pudřenky a manikýrovou soupravu, voňavky, znamenité mýdlo, a za nic neplatím. Když se octnu v úzkých – inu, vždycky se najde nějaká černošská pradlena a nějaká kůlna a bez okolků jako bon enfant6 vymáhám potom notně cukru na koláček…

A tu bych rád něco poznamenal. Neříkám to snad z nějaké vychloubavé domýšlivosti, spíše s mírným podivem. Sám jsem dosud žádné ženě nikdy nenadbíhal. Ne, že bych znal jen ženy z jedné vrstvy – to naprosto ne. Ale od kurviček a maitress přes starší vdovy a prodavačky a manželky vážených lidí až po pokrokové moderní literátky na nejvybranějších večerních dýcháncích (také jsem se jich zúčastnil), setkával jsem se ustavičně nejen se stejnou ochotou, ale přímo s vyzývavostí. Zprvu mě to překvapovalo. Koukal jsem přes stůl a přemýšlíval: „Šlape mi ta vzácná panička, která zrovna debatuje s tím pánem s hnědými vousy o Kiplínkovi, opravdu na nohu?“ A nikdy jsem to určitě nepoznal, dokud jsem jí sám nešlápl také na nohu.

To je divné, viďte? Nevypadám přece nikterak jako hrdina dívčích snů…

Jsem drobný a útlý, mám olivovou pleť, černé oči s dlouhými řasami, krátce přistřižené, hebké černé vlasy, drobné, hranaté zuby, které cením, když se usmívám. Ruce mám ohebné a drobounké. Jednou mi řekla v krámku pekařka: „Vy máte ruce na hnětení jemných paštiček.“ Bez šatů jsem, přiznávám se, dosti půvabný. Jsem buclatý skoro jako děvče, mám oblá záda a nad levým loktem nosím tenký zlatý náramek.

Ale počkat! Není to divné, že jsem tak psal o svém těle a to všechno? Toť důsledek mého špatného života, mého života hlubinného. Jsem jako nějaká holka z kavárny, která se musí představovat hrstkou fotografií. „To jsem já v košilce, jak vylézám ze skořápky… to jsem já vzhůru nohama na houpačce a nabíranou sukýnku mám za sebou jako karfiol…“ Znáte ty krámy.

Zdá-li se vám to, co jsem teď napsal, plytké, necudné a sprosté, jste na omylu. Připouštím, že na pohled je to takové, jenže to není všechno. Kdyby bylo, jakpak bych mohl zakusit to, co jsem opravdu zakusil při čtení té otřelé fráze, napsané na podložce? Je to přece důkaz, že je ve mně ještě něco více a že nejsem jen tak někdo. Snad bych byl mohl sehrát leccos, co by se jenom o maloučko nevyrovnalo onomu okamžiku trýzně. Ale ne. Ten okamžik byl ryzí.

„Číšníku, whisky.“

Whisky se mi protiví. Kdykoliv ji vezmu do úst, zdvíhá se mi žaludek, a ta brynda, kterou vedou tady, je teprve sprostá. Objednal jsem si ji jen proto, že se chystám psát o jednom Angličanovi. My Francouzi jsme dosud v některých věcech až hrůza staromódní a zaostalí. Ještě že jsem si mu zároveň neřekl o tvídové jezdecké kalhoty, lulku, dlouhé zuby a zázvorové licousy.

„Děkuji, mon vieux7. Nemáte snad náhodou zázvorové licousy?“

„Ne, monsieur,“ odpovídá smutně. „Americké nápoje neprodáváme.“

Když upatlal roh stolu, vrací se a znovu se dává několiktuctůkrát vyfotografovat při magnesiu.

Fuj! Jak to páchne! A ten dávivý pocit, když se člověku sevře hrdlo.

„A takovou bryndou se má člověk opíjet,“ říká Dick Harmon, otáčí v prstech skleničku a zvolna, nyvě se usmívá. A tak se jí zvolna a nyvě opíjí a jednu chvíli začne tiše, tichounce prozpěvovat o tom chlapovi, který bloudí po celém městě a marně shání večeři.

Ach! tu píseň jsem měl tak rád a tak rád jsem poslouchal, když ji zastřeným slabým hlasem zvolna a zvolna zpíval.

„Byl jeden chlap,
ten celým městem bloudil
a marně o večeři loudil…“

Při své těžkopádnosti a setřeném metru jako by ta píseň měla v sobě všechna ta vysoká šedá stavení, ty mlhy, ty nekonečné ulice, ty ostré stíny policistů, což vše tvoří dohromady Anglii.

A pak to téma! Vyzáblý kostroun bloudí a každý dům je před ním zatarasen, protože sám nemá „domov“. Tohle je tak neobyčejně anglické… Pamatuji se, že ta píseň končila tím, že konečně přece „našel lokál“, kde si poručil rybí karbanátek, ale když si řekl ještě o chleba, číšník se naň opovržlivě rozkřikl: „K rybí fašírce se chleba nedává.“

Co ještě chcete? Ty písně jsou tak hluboké. Je v nich celá psychologie národa; a jsou tak nefrancouzské – ale tak nefrancouzské!

„Ještě jednou, Dicku, ještě jednou!“ žebronil jsem a spínal ruce a špulil naň ústa. Byl by ji beze všeho zpíval třeba do nekonečna.

A už zase. Dick zrovna tak. I on mi nadbíhal.

Setkal jsem se s ním na večírku, který uspořádal redaktor jednoho nového časopisu. Byla vám to vybraná nóbl společnost. Bylo tam několik starších pánů a dámy byly náramně comme il faut8. Seděly ve večerních róbách na kubistických pohovkách a my jsme jim směli podávat náprstky višňového likéru a hovořit s nimi o jejich básních. Pokud se pamatuji, byly to vesměs básnířky.

Dicka nebylo možno si nevšimnout. On tam byl jediný Angličan, a místo aby kroužil půvabně po pokoji jako my, stál s rukama v kapsách na jednom místě opřen o zeď a na rtech mu pohrával nyvý úsměv a každému, kdo se ho na něco zeptal, odpovídal skvěle francouzsky svým hlubokým tlumeným hlasem.

„Kdo je to?“

„Nějaký Angličan. Z Londýna. Spisovatel. Studuje speciálně moderní francouzskou literaturu.“

To mi stačilo. Právě tehdy mi vyšla knížka „Falešné mince“. Byl jsem snaživý mladý spisovatel, který studoval speciálně moderní anglickou literaturu.

Neměl jsem vlastně ani kdy hodit udici; sám sebou škubl, jako by takřka vylézal z vody za vnadidlem, a řekl: „Přijďte, prosím, za mnou, do hotelu. Přijďte asi v pět, a než půjdeme na večeři, můžeme si spolu pohovořit.“

„S největší radostí.“

To mi tak hluboce, hluboce zalichotilo, že jsem ho chtěj nechtěj rázem opustil a šel se čepýřit a čepýřit před kubistické pohovky. Jaká to kořist! Upjatý, vážný Angličan, který studuje speciálně francouzskou literaturu…

Ještě ten večer šel poštou výtisk „Falešných mincí“ s vybraně srdečným věnováním a za několik dní jsme spolu večeřeli a celý večer hovořili.

Hovořili – ale nejenom o literatuře. Ulevilo se mi, když jsem poznal, že nemusím stále mlít o tendenci moderního románu, o potřebě nové formy ani o tom, proč asi mladým autorům stále uniká. Občas jsem jakoby nedopatřením vyhodil kartu, která na pohled neměla s hrou nic společného, jen tak ze zvědavosti, jak to přijme. Ale po každé ji shrábl se stejně nyvým úsměvem a pohledem. Nejvýš že zabručel: „To je podivné.“ Ale tak, jako by to vůbec podivné nebylo.

Nakonec mi ta chladná samozřejmost stoupla do hlavy. Učarovala mi. Hnala mě vpřed, až jsem mu vyházel všechny karty, které jsem měl, a opřel se o lenoch a pozoroval ho, jak si je rovná v hrsti.

„To je podivné a zajímavé…“

Měli jsme už zatím oba notně v hlavě a Dick spustil slabounce a tichounce svou píseň o tom chlapovi, který bloudil a sháněl večeři.

Až se mi dech zarazil nad tím, co jsem učinil. Ukázal jsem někomu obě stránky svého života. Pověděl jsem mu všechno co nejupřímněji a nejpoctivěji. Co nejdůkladněji jsem mu vysvětlil svůj hlubinný život, který je vskutku odporný a naprosto nesnese světlo literárního světa. Celkem jsem se vypodobnil horší, než jsem – chvástavější, cyničtější, vypočítavější.

A tu seděl člověk, jemuž jsem se svěřil, prozpěvoval si a usmíval se… Tak mě to dojalo, že mi vhrkly do očí opravdové slzy. Viděl jsem, jak se mi třpytí na dlouhých řasách – tak půvabně.

Potom jsem bral Dicka s sebou všude a on chodil ke mně do bytu, sedával lenivě v křesle a pohrával si s nožem na papír. Nevím, proč jsem míval z jeho lenivosti a unylosti vždycky dojem, že býval námořníkem. Těmi loudavými způsoby jako by počítal s pohybem lodi. Byl to tak silný dojem, že často, když jsme tak byli spolu a on vstal a odešel od některé ženštiny zrovna v okamžiku, kdy se u něho nadála spíše pravého opaku, vykládal jsem jí: „Nic naplat, zlatíčko. Musí se vrátit na loď.“ Věřil jsem tomu víc než ona.

Co jsme byli spolu, Dick nikdy nechodil s žádnou ženskou. Občas jsem přemýšlel, je-li opravdu pouhé neviňátko. Proč jsem se ho na to nezeptal? Protože jsem se jeho nikdy na nic neptal. Jednou pozdě navečer však vytáhl zápisník a ze zápisníku mu vypadla fotografie. Zdvihl jsem ji, a než jsem mu ji podal, mrkl jsem na ni. Byla to fotografie ženy. Nikterak mladé. Byla tmavovlasá, hezká, blouznivá, ale při vší své nezkrotné pýše tak jemu každým rysem podobná, že bych se na ni nebyl díval déle, ani kdyby po ní nebyl Dick tak chvatně napřáhl ruku.

„Táhni mi z očí, ty navoněný francouzský ratlíku,“ říkala mi. (Když mám moc špatnou náladu, připomíná mi můj nos čumák ratlíka.)

„To je má matka,“ řekl Dick a zastrčil notes.

Nebýt to Dick, byl bych se octl v pokušení jen tak pro nic a za nic se pokřižovat.

Takto jsme se rozešli. Když jsme jednou navečer stáli před jeho hotelem a čekali, až mu domovník odšoupne závoru z vnějších dveří, pohlédl najednou na oblohu a řekl: „Doufám, že zítra bude hezky. Ráno odjíždím do Anglie.“

„To nemyslíte vážně.“

„Už jo. Musím se vrátit. Mám tam nějakou práci, kterou si zde nemohu vyřídit.“

„Ale – ale cožpak jste připraven na cestu?“

„Připraven?“ Skorem se ušklíbl. „Jaképak přípravy?“

„Ale přece – enfin9, Anglie není, Dicku, druhá strana bulváru.“

„O moc dál to není,“ řekl. „Vždyť je to jen pár hodin.“ Vrzly dveře.

„Ach, škoda, že jsem to nevěděl už zvečera!“

Byl jsem uražen. Bylo mi jako ženě, když muž vytáhne hodinky a vzpomene si na schůzku, po které jí vůbec nic není, jenže je přednější. „Pročpak jste mi to neřekl?“

Napřáhl ruku a stál na schůdku komíhaje se, jako by byl celý ten hotel jeho loď a kotva už byla zdvižena.

„Zapomněl jsem. Opravdu jsem zapomněl. Ale budete mi psát, ano? Dobrou noc, kamaráde. Časem zase někdy přijedu.“

A pak jsem se octl na břehu sám, a nikdy jsem si tolik nepřipadal jako ratlík…

„Ale vždyť tys přece na mne zahvízdl a tys mi kázal přijít! Jakou jsem to hrál komedii, když jsem se kolem tebe vrtěl a poskakoval, a teď když loď zvolna, zasněně odplouvá, necháš mě tu být… Zatrolení Angličané! Tohle je ale příliš neomalené. Copak si myslíš, že jsem? Ubohý placený průvodce po pařížských nočních radovánkách…? Ne, monsieur. Jsem snaživý mladý spisovatel, který má nesmírný zájem o moderní anglickou literaturu. A tys mě urazil – urazil.“

Za dva dni přišel od něho dlouhý, roztomilý dopis, psaný franštinou až drobet příliš francouzskou; ale stálo v něm, že se mu po mně stýská, že spoléhá na naše přátelství a že zůstaneme spolu ve styku.

Četl jsem jej stoje před (nezaplaceným) zrcadlem šatníku. Bylo časně zrána. Měl jsem na sobě modré kimono, vyšívané bílými ptáčky, a vlasy jsem měl dosud vlhké; ležely mi zplihlé a lesklé na čele.

„Podobizna madame Butterfly,“ řekl jsem si, „když se dověděla, že přijel ce cher10 Pinkerton.“

Jak se píše v knihách, měl jsem z toho mít veliké potěšení a radost. „… Přistoupil k oknu, rozhrnul záclony a pohlédl ven na pařížské stromy, které právě pučely a zelenaly se… Dicku! Dicku! Příteli Angličane!“

Já ne. Bylo mi jen trochu nanic. Po svém prvním výletu letadlem neměl jsem zrovna chuť znovu vzlétnout.

Přešlo to a teprve po mnoha měsících, až v zimě, Dick mi napsal, že se vrací na neurčitou dobu do Paříže. Abych mu laskavě najal pokoje. Přivede prý s sebou přítelkyni.

Bodejť bych nenajal. Hned se ratlík rozběhl. Přišlo mi to ostatně náramně vhod; v hotelu, kde jsem se stravoval, byl jsem totiž hodně dlužen, a dva Angličané, kteří budou na neurčitou dobu potřebovat pokoje, to byla znamenitá částka k dobru.

Když jsem stál s ředitelkou ve větším z obou pokojů a říkal: „Báječné,“ snad jsem byl trochu zvědav, jaká ta přítelkyně asi bude, ale jen docela malounko. Snad bude velmi nepřístupná, vpředu i vzadu zploštělá, nebo bude štíhlá, světlovlasá, oblečená v rezedových šatech, bude se jmenovat Daisy a bude vonět slaďounkou levandulí.

Jak vidíte, věren své zásadě neohlížet se, už jsem téměř na Dicka zapomněl. Ba i když jsem zkoušel pobroukávat si tu melodii o tom nešťastníkovi, nasazoval jsem ji drobet falešně.

Málem jsem se na nádraží ani neobjevil. Všechno jsem si předem zařídil, a dokonce jsem se na to vystrojil. Tentokrát jsem to chtěl totiž vzít u Dicka z jiného konce. Žádná důvěrná sdělení, žádné slzy na řasách. Děkuji, nechci!

„Co jste odjel z Paříže,“ říkal jsem, zatím co jsem si rovněž v nezaplaceném zrcadle nad krbem uvazoval stříbrně kropenatou vázanku, „měl jsem totiž veliký úspěch. Chystám dvě nové knihy a také jsem napsal román na pokračování ‚Zmýlené dveře‘, který má právě vyjít a vynese mi hromadu peněz. A což teprve má knížka básní,“ vykřikl jsem, popadl kartáč a přetáhl si jím sametový límec na indigově modrém novém zimníku, „má knížka ‚Zapomenuté deštníky‘, ta věru způsobila,“ zasmál jsem se a máchl kartáčem, „nesmírnou senzaci.“

Jakpak to nevěřit o člověku, který se ještě naposledy prohlíží od hlavy až k patám a navléká si hebké šedé rukavice. Připodobňuje se své úloze; splývá s ní.

Něco mě napadlo. Vytáhl jsem notýsek, a jak jsem se tak pozoroval, načmáral jsem si několik poznámek… Což je možno připodobnit se své úloze a nesplynout s ní? Anebo splynout s úlohou a nepřipodobnit se jí? Což není vypadat tolik co být? Anebo být tolik co vypadat? Ať už tak či onak, kdo si troufne říci, že tomu tak není…?

Tenkrát se mi to zdálo neobyčejně hluboké a docela nové. Přiznávám se však, že když jsem ten notýsek s úsměvem zastrkoval do kapsy, něco mi šeptalo: „Ty a literát? Vždyť vypadáš, jako bys právě zapsal sázku na dostihy!“ Ale já jsem neposlouchal. Vyšel jsem ven a zavřel za sebou dveře u bytu lehkým, rychlým trhnutím, abych neupozornil na svůj odchod domovnici, a se stejným úmyslem jsem sběhl rychle jako zajíc ze schodů.

Ale ouvej! Ta stará pavoučice! Předběhla mě. Nechala mě sběhnout po posledním pavoučím žebříčku a pak vyrazila. „Dovolte. Na chvilku, monsieur,“ zašeptala hnusně důvěrně. „Račte dál. Račte dál.“ A pokynula mi mokrou polévkovou sběračkou. Šel jsem ke dveřím, ale to jí ještě nestačilo. Až dovnitř, zavřít dveře – a potom teprve promluvila.

Když je člověk bez peněz, může jednat s domovnicí dvojím způsobem. Jeden způsob je – počínat si zpupně, rozkmotřit se s ní, naparovat se a nechtít s ní o ničem mluvit; druhý způsob je – být s ní zadobře, mazat jí med po tváři až k oběma cípům černého hadru, jímž má podvázány sanice, namlouvat jí, že jí zcela důvěřujete a spoléháte, že to vyřídí s výběrčím za plyn a že uchlácholí domácího.

Zkusil jsem způsob druhý. Ale oba způsoby jsou stejně odporné a marné. Jisté je, že ať člověk zkusí kterýkoliv, vždycky je to ten horší, ten neschůdný.

Tentokrát to byl domácí… Domácí v nápodobě domovnice, vyhrožující mi vyhazovem… Domovnice v nápodobě domovnice, krotící divokého býka… A ještě nápodoba rozlíceného domácího, jak se sápe na domovnici. Domovnicí jsem byl já. Ne, bylo to příliš hnusné. A přitom bublal na plynové plotně ten černý hrnec, až se všem nájemníkům v domě škvařilo srdce i játra.

„Ach!“ Vzkřikl jsem a pohlédl vyjeveně na hodiny nad krbem; pak jsem si uvědomil, že nejdou, a ťukl se do čela, jako by ten nápad neměl s tím nic společného.

„O půl desáté mám, madame, velmi důležitou schůzku s šéfredaktorem svého listu. Snad vám budu moci zítra poskytnout…“

Ven, ven. Šup do metra a hned jsem se vmáčkl do natřískaného kupé. Čím více je jich tam, tím lépe. Každý člověk je dalším nárazníkem mezi mnou a domovnicí. Překypoval jsem radostí.

„Ó, pardon, monsieur!“ řekla mi štíhlá, černě oděná kráska s bujnými ňadry, s nichž jí visela velká kytka fialek. Když se vlak zakymácel, kytice mi vrazila rovnou do očí. „Ó, pardon, monsieur.“

Ale já jsem na ni pohlédl se šibalským úsměvem.

„Ze všeho nejraději mám, madame, květiny na balkoně.“

Ještě jsem to ani nedopověděl, a už jsem zahlédl chlapisko v kožiše, o něhož se má krasotinka opírala. Vystrčil hlavu přes její rameno a zbledl až po kořen nosu; nos, ten mu zezelenal jako sýr.

„Co jste to říkal mé paní?“

Zachránilo mě nádraží Saint Lazare. Ale uznáte, že i jakožto autorovi „Falešných mincí“, „Zmýlených dveří“, „Zapomenutých deštníků“ a dvou jiných připravovaných knih nebylo mi nijak zvlášť snadné vykračovat si vítězoslavně.

Nakonec, když mi v duši přesupělo bezpočtu vlaků a přihrnulo se ke mně bezpočtu Dicků Harmonů, přijel pravý vlak. Hlouček nás čekajících u zábradlí se posunul blíže, natáhl krk a jal se pokřikovat, jako bychom byli nějaká mnohohlavá saň a Paříž za námi pouhá past, kterou jsme nastražili na ta ospalá neviňátka.

Kráčejí do pasti, a ta je chňape a požírá. Ale kde je má kořist?

„Pane bože!“ Úsměv mi strnul na rtech, zdvižená ruka klesla. Zažil jsem strašlivý okamžik, kdy se mi zdálo, že ta žena z fotografie, Dickova matka, kráčí ke mně v Dickově svrchníku a klobouku. Samou námahou, aby se usmál – a viděli jste už, jakou námahu ho to stálo – zkřivily se mu rty zrovna tak jako jí a tak mířil ke mně: uštvaný, blouznivý, pyšný.

Co se stalo? Čím to, že se tak změnil? Mám mu o tom říci?

Čekal jsem na něho, až ke mně dojde, a jak jsem mu říkal: „Dobrý večer, Dicku! Jak se daří, kamaráde? Dobře?“ byl jsem si dobře vědom, že se po ratlíkovsku kolem něho vrtím, aby mi odpověděl.

„Dobře. Dobře,“ Mluvil udýchaně. „Máte ty pokoje?“

Pane na nebi, bodejť ne! Už jsem na to přišel. Světlo zazářilo na temné vodstvo a můj plavec neutonul. Samou radostí jsem div nemetal kozelce.

Je to arci nervozita. Jsou to rozpaky. Je to pověstná anglická těžkopádnost. To bude pro mne zábava! Div jsem ho nesevřel do náručí.

„Ano, pokoje mám,“ vzkřikl jsem. „Ale kde je vaše paní?“

„Shání zavazadla,“ hlesl. „Už jde.“

Přece ne tahle holčička, která kráčí vedle starého nosiče, jako by on byl její chůva a právě ji vyňal z ošklivého kočárku, na němž teď veze kufry.

„A není to má paní,“ procedil náhle Dick.

V té chvíli ho zahlédla a zamávala mu rukávníčkem. Odtrhla se od chůvy, přiběhla k němu a rychle mu něco anglicky řekla; ale on jí odpověděl francouzsky: „No, dobrá. Já to zařídím.“

Ale než se pustil za nosičem, mávl neurčitě rukou ke mně a něco zamumlal. Představil nás. Podivně chlapecky, jak to dělávají Angličanky, podala mi ruku, stála toporně přede mnou s bradou vzhůru a i ona se mermomocí snažila potlačit to bláhové vzrušení, a zatím co mi mačkala ruku (jistěže nevěděla, že je to moje), říkala: „Je ne parle pas français.“

„Ono to nebude tak zlé,“ odpověděl jsem jí tak něžně a chlácholivě, jako bych byl zubním lékařem, který jí má vytrhnout první mléčný zoubek.

„Bodejť.“ Dick zabočil zpátky k nám. „Jářku, nemohli bychom sehnat drožku nebo taxi nebo vůbec něco? Přece tu nezůstaneme trčet na tom zatraceném nádraží celou noc? Co?“

Znělo to tak hrubě, že jsem se vzpamatoval až za chvíli; jistě si toho všiml, protože mě po starodávnu jednou rukou objal a řekl: „Odpusťte, kamaráde. Ale cesta byla hnusná, ohavná. Trvalo to věčnost, než jsme dojeli. Viď?“ To řekl jí. Ale ona mu neodpověděla. Sklopila hlavu a jala se hladit svůj šedivý rukávník; kráčela vedle nás a ustavičně si hladila rukávník.

„Copak jsem se mýlil?“ napadlo mě. „Je to u nich pouze horečná nedočkavost? Snad se jen, jak říkáme, nemohou dočkat postele? Vystáli cestou muka? Možná, že seděli v teple vedle sebe pod jedinou cestovní přikrývkou?“ a tak dále a tak dále, zatím co šofér přivazoval kufry. Když pak byl hotov –

„Poslyšte, Dicku, já se svezu domů metrem. Tu máte adresu hotelu. Všechno už je zařízeno. Jakmile vám to bude možné, zastavte se u mne.“

Myslil jsem na mou duši, že omdlí. Zbledl až po rty.

„Ale vždyť vy pojedete s námi,“ rozkřikl se. „Myslil jsem, že je to tak domluveno. Bodejť byste nejel. Přece nás neopustíte.“ Ne, podrobil jsem se. Bylo mi to příliš nejapné, příliš anglické.

„Samozřejmě, samozřejmě. S radostí. Myslel jsem si jen, že snad…“

„Musíte jet s námi!“ řekl Dick ratlíkovi. A znovu se nemotorně otočil k ní.

„Nastup, Myško!“

Myška nastoupila do tmavé díry a beze slova hladila Myšku č. 2.

Natřásali jsme se a rachotili vpřed jako tři hrací kostky, jimiž si život usmyslil pohazovat.

Vybral jsem si schválně sklápěcí sedátko proti nim, protože jsem si za nic na světě nechtěl dát ujít ony mžikové pohledy na ně při projíždění bílých světelných kotoučů pouličních lamp.

Po každé bylo vidět Dicka schouleného v koutě, s vyhrnutým límcem a s rukama v kapsách, tmavý širák ho stínil, jako by patřil k němu – bylo to takřka křídlo, pod nímž se skrýval. Ona seděla strnule a její hezký obličejíček vypadal spíše jako obrázek než jako skutečná tvář – každý rys byl u ní tak výrazný a tak ostře se odrážel od husté tmy.

Myška byla totiž krásná. Byla nádherná, ale tak křehká a jemná, že kdykoliv jsem se na ni podíval, bylo mi, jako bych se díval po prvé. Po každé, když se objevila, způsobila člověku takové leknutí, jako když pije z tenkého nevinného šálku čaj a najednou na dně uvidí polomotýlí, položenské stvořeníčko, které se před ním uklání s rukama zasunutýma v rukávech.

Pokud jsem rozeznal, měla tmavé vlasy a modré nebo černé oči. Nejdůležitější na ní byly dlouhé řasy a nad nimi dvě nastíněná pírka.

Měla na sobě dlouhý tmavý plášť, jaký člověk vídává na staromódních obrázcích cestujících Angličanek. Tam, kde jí z něho vyčnívaly ruce, byla šedá kožišina – a kožišinou měla zahalen též krk a kožišinou byl lemován i její přiléhavý klobouček.

„Důsledně provedená představa myšky,“ napadlo mě.

Ach, to vám bylo napínavé – napínavé. Jejich vzrušení na mne stále více a více doráželo a já jsem se do něho vrhal, ponořoval, stápěl se v něm, až jsem měl co dělat, abych je také tak potlačil jako oni.

Měl jsem vlastně chuť vyvádět jako šašek. Dát se do zpěvu a rozhazovat bujně rukama, ukazovat prstem z okna a vykřikovat: „Nyní jedeme, dámy a pánové, kolem jedné z oněch pamětihodností, jimiž notre Paris11 plným právem slyne,“ vyskakovat v jízdě z taxíku, přelézat střechu a druhými dvířky se zase sunout dovnitř; vyklánět se z okna a hledat hotel obráceným koncem rozbitého dalekohledu, který je zároveň břesknou trubkou.

Pozoroval jsem se, rozumíte, při tom všem, ba dokonce se mi podařilo potají sobě samému zatleskat, a to tak, že jsem zlehka sepjal ruce v rukavicích. Říkal jsem při tom Myšce: „To jste v Paříži po prvé?“

„Ano, ještě jsem tu nebyla.“

„Ach, tak toho uvidíte!“

Právě jsem se chystal zmínit se letmo o pamětihodnostech a muzeích, když jsme prudce zabrzdili.

Něco vám řeknu – je to velmi směšné – ale když jsem před nimi otevřel dveře a šel za nimi po schodech do kanceláře, měl jsem trochu pocit, že je ten hotel můj.

V kanceláři stála na okenní římse váza s květinami; šel jsem dokonce tak daleko, že jsem v ní několik poupat přerovnal a pak jsem ustoupil a pozoroval, jak to působí. Ředitelka hotelu je zatím vítala. Když se pak obrátila ke mně, podala mi klíče (garçon totiž vlekl nahoru kufry) a řekla: „Monsieur Duquette vám ukáže vaše pokoje“ – měl jsem chuť poklepat klíčem Dickovi na ramena a říci mu důvěrně: „Jářku, kamaráde, jakožto starému známému poskytnu vám milerád menší slevu…“

Lezli jsme stále výš a výš. Stále dokola a dokola. Chvílemi jsme šli kolem páru bot (pročpak člověk nikdy nevidí přede dveřmi pěkný pár bot?). Stále výš a výš.

„Pokoje jsou, bohužel, trochu vysoko,“ zabručel jsem nejapně. „Ale vybral jsem je tak schválně…“

Bylo jim to zřejmě jedno, proč jsem je takhle vybral, a tak jsem už dále nemluvil. Přijímali všechno jako samozřejmé. Nenadáli se, že bude něco jinačí. Patřilo to k tomu, co právě prožívali – tak jsem si to sám u sebe rozbíral.

„Konečně jsme tady.“ Běhal jsem z jednoho konce chodby na druhý, rozsvěcoval a vysvětloval.

„Tenhle pokoj, Dicku, jsem si představoval, že bude váš. Druhý je větší a má přístěnek s oblékárnou.“

„Majetnickým“ zrakem jsem obhlédl čisté ručníky a pokrývky a ložní prádlo, vyšívané červenou bavlnkou. Pokoje se mi zdály docela hezké, šikmé, plné rohů, docela takové, na jaké je připraven ten, kdo ještě nebyl v Paříži.

Dick mrštil kloboukem na postel.

„Neměl bych tomu mládenci pomoci s kufry?“ zeptal se – nikoho.

„Ano, to bys měl,“ odpověděla Myška. „Jsou hrozně těžké.“

Obrátila se ke mně s prvním zábleskem úsměvu: „To víte, knihy.“ Než vyrazil ze dveří, vrhl po ní, ach, takový divný pohled. Nejenže garçonovi pomáhal, strhl mu asi kufr se zad, neboť s jedním přivrávoral, praštil jím a pak ještě přinesl druhý.

„To je tvůj, Dicku,“ řekla mu.

„No, snad dovolíš, aby tu zatím stál, ne?“ otázal se všecek udýchán a popadal těžce dech (ten kufr byl asi příšerně těžký). Vytáhl hrst peněz. „Snad bych měl tomu mládenci zaplatit.“

Garçon, který stál vedle něho, si to podle všeho také myslil.

„Budete si ještě něco přát, monsieur?“

„Ne, ne,“ řekl nevrle Dick.

Ale tu se ozvala Myška. Aniž pohlédla na Dicka, řekla rozvážně s anglicky úsečnou výslovností: „Ano, chtěla bych čaj. Čaj pro tři.“

A náhle zdvihla rukávník, jako by v něm měla ruce spoutány, a tím posunkem naznačovala bledému, zpocenému garçonovi, že už nemá sil, a těmi slovy: „Čaj. Ihned!“ že k němu volá o záchranu.

Zdálo se mi, že to přímo úžasně zapadá do celkového obrazu; byl to právě ten posunek a ten výkřik, jaký (třebaže jsem si jej dříve ani nedovedl představit) se nejspíš vydere z úst Angličanky v největší tísni. Byl jsem téměř v pokušení zdvihnout ruku a bránit se.

„Ne! Ne! Už dost! Na tom zůstaňme. Na tom slůvku – čaj. Nasytili jste už i nejchamtivějšího abonenta tak, že by pukl, kdyby měl spolknout ještě jedno slovo.“

I Dick se nad tím vzpamatoval. Jako člověk, který byl dlouho v bezvědomí, obrátil se zvolna k Myšce a zvolna na ni upřel uštvaný, vpadlý zrak a zašeptal stínem svého nyvého hlasu: „Ano. To je dobrý nápad.“ Potom dodal: „Jsi asi unavena, Myško. Posaď se.“

Posadila se do křesla, jehož opěradla byla vroubena krajkovým třepením; Dick se opřel o postel a já jsem se uvelebil na židli s rovným lenochem, přehodil nohy přes sebe a oprášil si s kolen pomyslný prach. (Pařížská nenucenost.)

Na chviličku se odmlčeli. Potom Dick řekl: „Sundej si, prosím, Myško, plášť.“

„Děkuji, nechci. Ještě ne.“

Řeknou také mně? Anebo mám zdvihnout ruku a ozvat se dětským hláskem: „Teď máte říci mně.“

Ne, neozvu se. Neřekli mi.

Z odmlčení bylo ticho. Opravdové ticho.

„… Pojď sem, ty můj pařížský ratlíku. Bav ty smutné Angličany. Není divu, že ten národ má tak rád psy.“

Ale koneckonců – načpak? Přece to není můj „job“, jak říkají. A přece jsem hbitě přihopkoval k Myšce.

„Škoda, že jste nepřijeli ve dne. Z obou oken je rozkošný pohled. Hotel je totiž na rohu a každé okno je obráceno do nesmírně dlouhé, rovné ulice.“

„Tak,“ řekla.

„Na první pohled v tom ovšem není nic rozkošného,“ zasmál jsem se. „Ale je tam takový ruch – jezdí tam tolik směšných kluků na kole a lidé se vyklánějí z oken a – no, však ráno sami uvidíte… velmi zábavné. Velmi rušné.“

„Ach tak,“ řekla.

Kdyby nebyl v tu chvíli přišel bledý, zpocený garçon, který nesl vysoko na jedné ruce tác s čajem, jako by byly ty šálky dělové koule a on filmovým vzpěračem…

Snesl tác šťastně na kulatý stolek.

„Přistrčte mi stolek sem,“ řekla Myška. Číšník jako by byl jediný člověk, s nímž se jí chtělo mluvit. Vyňala ruce z rukávníku, stáhla si rukavice a vyhrnula staromódní závoj.

„Chcete čaj s mlékem a cukrem?“

„Děkuji, bez mléka a bez cukru.“

Šel jsem si pro něj jako hodný panáček. Nalila druhý šálek.

„Ten je Dickův.“

Věrný ratlík mu jej zanesl a položil takřka k nohám.

„Děkuji pěkně,“ řekl Dick.

Potom jsem se vrátil na svou židli a ona se zabořila do svého křesla.

Ale Dick byl už zase bůhvíkde. Koukal chvíli vyjeveně na šálek, pak se rozhlédl, položil jej na noční stolek, popadl klobouk a v běhu vykoktal: „Teď si vzpomínám, hodil byste mi laskavě dopis na poštu? Chtěl bych, aby šel ještě v noci. Musím jej poslat. Je velmi nutný…“ Cítil na sobě její oči a vyhrkl: „Je to mé matce.“ A ke mně dodal: „Nebude mi to dlouho trvat. Mám všechno, co potřebuji. Ale musí jít ještě v noci. Budete tak laskav? Bude… bude to pouhá chvilka.“

„Toť se ví, že vám jej dám na poštu. S radostí.“

„Nechceš si napřed vypít čaj?“ nadhodila jemně Myška.

… Čaj? Čaj? No ovšem. Čaj… Šálek čaje na nočním stolku… V svém překotném snu uštědřil malé hostitelce převeselý, přepůvabný úsměv.

„Děkuji, nechci, zatím ne.“

Znovu projevil naději, že mě to snad nebude obtěžovat, a pak vyšel z pokoje, zavřel za sebou dveře a slyšeli jsme ho, jak jde přes chodbu.

Odnesl jsem svůj šálek tak spěšně na stolek, že jsem si spálil prsty. Když jsem tam stál, řekl jsem: „Odpusťte, že jsem tak všetečný… že jsem tak upřímný. Ale Dick se to ani nesnažil zakrýt. Něco se stalo. Mohl bych vám nějak pomoci?“

(Tlumená hudba. Myška vstane, prochází se chvíli po scéně, potom se vrátí k svému křeslu a nalije svému příteli, ach, takový vrchovatý, vřelý šálek čaje, že se mu zalévají oči slzami, když jej srká – a vypije ho až po hořkou usazeninu…)

Než odpověděla, měl jsem na to všechno pokdy. Nejprve se podívala do konvice, nalila do ní horké vody a zamíchala ji lžicí.

„Ano, něco se stalo. Ne, děkuji, nemůžete, bohužel, nijak pomoci.“ Opět se mi dostalo onoho záblesku úsměvu. „Je mi tuze líto. Vám je to asi protivné.“

Bodejť protivné! Ach, pročpak jí jen nemohu říci, že jsem se už dlouhé měsíce tak nepobavil?

„Ale vy trpíte,“ prohodil jsem šetrně, jako bych právě to nemohl snést.

Nepopřela to. Přikývla a kousla se do spodního rtu, a jak se mi zdálo, zatřásla se jí brada.

„A nemohu vám být opravdu nijak nápomocen?“ řekl jsem ještě šetrněji.

Zavrtěla hlavou, odstrčila stolek a vyskočila.

„Ach, to přejde,“ vydechla, přistoupila k toaletnímu stolku a zůstala stát obrácena zády ke mně. „To přejde. Takhle to nemůže zůstat.“

„Toť se ví, že ne.“ Dal jsem jí za pravdu a přemýšlel jsem, bude-li to vypadat bezcitně, když si zapálím cigaretu; dostal jsem chuť na kouření.

Zahlédla nějak, že si sahám do náprsní kapsy, povytahuji tašku na cigarety a zase ji zasunuji, neboť vzápětí řekla: „Sirky… jsou… na svícnu. Všimla jsem si jich.“

Z jejího hlasu jsem vyposlouchal, že pláče.

„Srdečné díky. Ano. Ano. Už jsem je našel.“ Zapálil jsem si cigaretu a procházel jsem se a pokuřoval.

Bylo tak ticho, že snad mohly být dvě hodiny v noci. Bylo tak ticho, že bylo slyšet vrzání a praskot prken jako v nějakém venkovském domě. Vykouřil jsem celou cigaretu a nedopalek zamáčkl na svém tácku a teprve potom se Myška otočila a přistoupila ke stolku.

„Netrvá to Dickovi nějak dlouho?“

„Jste velmi utrmácena. Myslím, že byste už chtěla jít spát,“ řekl jsem vlídně. (A na mne se, prosím, neohlížejte, dodal jsem v duchu.)

„Netrvá to nějak moc dlouho?“ vedla svou.

Pokrčil jsem rameny. „Trochu ano.“

A tu jsem spatřil, že na mne podivně hledí. Napínala sluch.

„Je to už věčnost, co je pryč,“ řekla a lehkými krůčky pokročila ke dveřím, otevřela je a šla přes chodbu do jeho pokoje.

Čekal jsem. Nyní jsem zase já napínal sluch. Nechtěl jsem přeslechnout ani slovo. Dveře nechala otevřeny. Přešel jsem potichounku pokoj a hleděl za ní. Dickovy dveře byly také otevřeny. Jenže nebylo co přeslechnout.

Řeknu vám, že jsem si bláznivě představoval, jak se v tom tichém pokoji líbají, jak si dávají dlouhý, nerušený polibek. Onen polibek, který nejen ukládá zármutek ke spaní, ale ještě jej hýčká, zahřívá, balí do podušek a pevně zavinuje, až usne. Ach, to je dobrota!

Konečně bylo po tom. Slyšel jsem, jak se někdo pohnul a po špičkách odchází.

Byla to Myška. Vracela se. Tápala zpátky do pokoje a nesla mi dopis. Nebyl však v obálce; byl to pouhý list a držela jej za růžek, jako by byl dosud vlhký.

Hlavu měla sklopenu – nadobro zabořenu do kožišinového límce, takže jsem nic netušil – až upustila dopis a sama se téměř zhroutila na zem u postele. Opřela se tváří o ni a rozpřáhla ruce, jako by jí zmizela poslední chatrná opora a nyní se dala volně unášet na širé moře.

Tu máš, blesklo mi hlavou: Dick se zastřelil. A hned se mi vyrojily v hlavě další představy, ženu se za ním do pokoje, vidím mrtvolu, hlava neporušena, modrá dírka nad spánkem, pobouření v hotelu, přípravy na pohřeb, cesta na hřbitov, krytý kočár, nový žaket…

Shýbl jsem se a zdvihl dopis a věřili byste – mám v sobě tak vštípen pařížský smysl pro comme il faut – že než jsem si jej přečetl, zamumlal jsem „pardon“.

„Myško, Myšičko má,

nic naplat. Není to možné. Nedokáži to. Ach, jak Tě miluji. Opravdu Tě, Myško, miluji, ale přece jí nemohu ublížit. Celý život jí ubližovali. Netroufám si zkrátka zasadit jí poslední ránu. Víš, ona je sice silnější než my oba, ale přitom je tak citlivá a hrdá. To by ji zabilo – zabilo, Myško. Ach bože, přece nezabiji svou matku! Ani pro Tebe ne. Ani pro nás. Chápeš to přece.

Dokud jsme spolu mluvili a dělali plány, zdálo se to tak možné, ale jakmile se vlak rozjel, bylo po všem. Cítil jsem, jak mě k sobě táhne – jak mě volá. Ještě teď při psaní ji slyším. Je sama a o ničem neví. Člověk by musil být ďábel, aby jí to řekl, a já nejsem ďábel, Myško. Nesmí se to dovědět. Ach, Myško, nedáváš mi v hloubi, v hloubi srdce za pravdu? Je to tak nevýslovně hrozné, že ani nevím, zdali se mi chce odejít, nebo ne. Chce se mi opravdu? Nebo mě jen matka táhne k sobě? Nevím. Mám tak utýranou hlavu. Myško, Myško – co si počneš? Ale ani na to nemohu pomyslit. Netroufám si. Zhroutil bych se. A já se nesmím zhroutit. Zbývá mi jen tohle – říci Ti to a pak odejít. Byla by ses polekala. Nesmíš se polekat. Nepolekáš se – viď. Nesnesu – ale už dost. Nepiš mi. Neměl bych odvahu odpovídat na Tvé dopisy a při pohledu na Tvůj pavoučí rukopis –

Odpusť mi. Nemiluj mě už. Ano. Miluj mě. Miluj mě.

Dick“

Co tomu říkáte? To byl přece vzácný úlovek. Do radosti nad tím, že se nezastřelil, mísil se u mne úžasný pocit pýchy. Vždyť jsem roven – a více než roven tomu svému Angličanovi, jemuž je všechno „podivné a zajímavé“.

Plakala tak zvláštně. Oči měla zavřeny a tvář zcela klidnou, jenom víčka se jí chvěla. Slzy se jí řinuly po tváři a nechala je stékat.

Ale když ucítila, že na ni hledím, rozevřela oči a uviděla, že držím dopis.

„Četl jste ho?“

Mluvila klidným hlasem, ale to už nebyl její hlas. Člověk by si mohl klidně myslit, že vychází z maličké studené škeble, vyplavené slanou vodou z moře daleko na souš…

Přikývl jsem, toť se ví, všecek zdrcen, a položil dopis.

„To je neuvěřitelné! Neuvěřitelné!“ zašeptal jsem.

Po těchto slovech vstala ze země, šla k umyvadlu, namočila kapesník do džbánu, navlhčila si oči a řekla: „Ba ne. Vůbec to není neuvěřitelné.“ Tisknouc si stále vlhký svinutý kapesník na oči, vrátila se ke mně, k svému křeslu s krajkovým třepením a zabořila se do něho.

„Vždyť jsem to dávno věděla,“ ozval se studený slaný hlásek. „Od té chvíle, co jsme vyjeli. Cítila jsem to v celém těle, ale stále jsem ještě doufala,“ – tu sundala kapesník a věnovala mi poslední záblesk úsměvu – „jak už tak člověk někdy hloupě doufá, vždyť to znáte.“

„Jak už tak člověk někdy doufá.“

Mlčení.

„Ale co si počnete? Vrátíte se? Vyhledáte ho?“

Po těch slovech se vzpřímila a upřeně na mne pohlédla.

„Prazvláštní nápad!“ řekla ještě chladněji než dříve. „Ani ve snu mě to nenapadne. A vrátit se – to je vyloučeno. Nemohu se už vrátit.“

„Ale…“

„Není to možné. Už proto ne, že všichni moji známí si myslí, že jsem se vdala.“

Napřáhl jsem ruku – „Ach, má přítelkyně ubohá.“

Ale ona ucouvla. (Nesprávný krok.)

Jedna otázka mi ustavičně vězela v hlavě. Protivila se mi.

„Máte u sebe peníze?“

„Ano, mám dvacet liber – tady.“ Položila si ruku na ňadra. Uklonil jsem se. Bylo to mnohem více, než jsem se nadál.

„A co máte v úmyslu?“

Ano, já vím. Byla to nejnemotornější, nejpitomější otázka, jakou jsem jí mohl dát. Byla tak krotká a důvěřivá a aspoň v duchu jsem směl v jedné ruce držet její třesoucí se tělíčko a druhou ji hladit po hlavě zakryté kožešinou – a teď jsem ji odhodil. Ach, byl bych si sám nakopal.

Povstala. „Nemám nic v úmyslu. Ale – je už hodně pozdě. Už musíte jít, buďte tak laskav.“

Jak ji mám získat zpátky? Chtěl jsem ji získat zpátky. Přísahám, že jsem tenkrát nehrál komedii.

„Uvědomte si, prosím, že jsem vaším přítelem,“ vykřikl jsem. „Dovolíte, abych zítra časně zrána přišel? Dovolíte, abych o vás trochu pečoval – abych se o vás trochu staral? Naložíte se mnou, jak vám bude libo?“

Podařilo se mi to. Vylezla ze své skrýše… bojácná… ale přece jen vylezla.

„Ano, jste velmi laskav. Ano, přijďte, prosím, zítra. Budu tomu ráda. Obtíž je totiž v tom, že –“ znovu jsem stiskl její chlapeckou dlaň – „je ne parle pas français.“

Až když jsem došel do poloviny bulváru, dolehlo to na mne plnou silou.

Vždyť oni trpí… oba dva… opravdu trpí. Viděl jsem dva lidi trpět tak, jak to snad už nikdy neuvidím.

To víte, čeho se ještě můžete nadít. Tušíte to už dobře předem, co chci napsat. Vždyť bych to jinak ani nebyl já.

Nikdy jsem tam už nešel.

Ano, jsem tam dosud dlužen notnou částku za snídaně a večeře, ale to sem vlastně nepatří. Je sprosté mluvit jedním dechem o tom a o skutečnosti, že jsem se už s Myškou nikdy nesetkal.

Ovšemže jsem na to pomýšlel. Vydal jsem se na cestu – došel až ke dveřím – napsal a zas roztrhal dopisy – to všechno. Ale k rozhodnému kroku jsem se nemohl a nemohl odhodlat.

Ani teď ještě pořádně nevím proč. Věděl jsem ovšem, že to nebude k ničemu. To byl hodně pádný důvod.

Ale snad byste si myslili, že přece jen, hrubě řečeno, zvědavost nemohla od toho odvrátit můj ratlíkovský čumák.

Je ne parle pas français. To byl pro mne její labutí zpěv.

Ale jak mě odvádí od mých zásad. Sami jste to viděli, ale mohl bych vám uvést ještě bezpočtu příkladů.

… Když tak po večerech sedám někde v ponuré kavárně a automatický klavír spustí „myší melodii“ (takových melodií, které mi ji vyvolávají, je na tucty), táhnou mi před očima takovéto sny…

Domek na pokraji moře, někde daleko, daleko. Venku děvče v sukni skoro takové, jaké nosí indiánky, volá na světlovlasého, bosého chlapce, který běží od břehu.

„Co jsi chytil?“

„Rybu.“ Usměji se a dám jí ji.

… Totéž děvče, týž chlapec, jiné šaty – sedí u otevřeného okna, jedí ovoce, naklánějí se ven a smějí se.

„Lesní jahody patří všechny tobě, Myško. Já se ani jedné nedotknu.“

… Vlhká noc. Jdou spolu pod deštníkem domů.

U dveří se zastaví a přitisknou k sobě vlhké líce.

A tak dále a tak dále, až přijde k mému stolu nějaký chlípný seladon, posadí se proti mně a začne se pitvořit a breptat. Až pak sám sebe uslyším, jak říkám: „Ale já mám pro vás děvušku, mon vieux. Takovou malinkou… takovou drobounkou.“ Políbím si špičky prstů, položím si je na srdce. „Dávám vám čestné slovo jako gentleman a jako snaživý mladý spisovatel, který má nesmírný zájem o moderní anglickou literaturu.“

Už musím jít. Už musím jít. Sundávám si zimník a klobouk. Madame mě už zná. „Ještě jste nevečeřel?“ usměje se.

„Ne. Ještě ne, madame.“

4 Neumím francouzsky. (Fr.) Pozn. překl.

5 Jděme dál. (Fr.) Pozn. překl.

6 Hodné dítě. (Fr.) Pozn. překl.

7 Milý brachu. (Fr.) Pozn. překl.

8 Vybraný, nóbl. (Fr.) Pozn. překl.

9 Ostatně. (Fr.) Pozn. překl.

10 Ten milý. (Fr.) Pozn. překl.

11 Naše Paříž. (Fr.) Pozn. překl.

Blaho

Bertě Youngové bylo už třicet let, a přece se jí chvílemi zachtělo jako tenkrát ne jít, ale utíkat, tančit po chodníku a odtančit z něho pryč, honit obruč, vyhazovat něco do vzduchu a zase to chytat anebo klidně stát a smát se – ničemu – prostě ničemu.

Co si počít, když je někomu třicet let a pojednou když zahne do své ulice, ovládne ho pocit blaha – naprostého blaha! – jako by náhle spolkl jasný kus toho pozdního odpoledního slunce, a ten mu hoří v prsou a srší jiskřičky do všech částek těla, do všech prstů na rukou a na nohou…?

Ach, což to nemůže dát člověk jinak najevo, leda když „se opije a budí pohoršení“? Jak je civilizace blbá! Nač dostal člověk tělo, když je musí opatrovat zavřené v pouzdře jako vzácné, vzácné housle?

„Ne, ty housle, to není to pravé,“ napadlo ji, když běžela do schodů a hmatala v kabelce po klíči – jako obyčejně ho zapomněla – a klepala na schránku na dopisy. „To není to pravé, protože – Děkuji, Marie,“ vstoupila do předsíně. „Vrátila se chůva?“

„Ano, milostivá.“

„A přišlo ovoce?“

„Ano, milostivá. Přišlo všechno.“

„Zaneste mi, prosím, ovoce do jídelny. Urovnám je, než půjdu nahoru.“

V jídelně bylo šero a úplná zima. A přece Berta shodila plášť; nemohla to už ani na chvíli vydržet, jak ji tísnil, a studený vzduch jí dolehl na ramena.

Ale v prsou měla dosud to jasné žhavé místo – a z něho sršely ty jiskřičky. Bylo to až nesnesitelné. Ani dýchat si netroufala, aby je snad ještě více nerozdmýchala, a přece dýchala zhluboka, zhluboka. Ani do studeného zrcadla podívat si netroufala – a přece se podívala, a zrcadlo jí odrazilo zářící ženu, s usměvavými, chvějivými rty, s velkýma tmavýma očima a s vzezřením, jako by poslouchala, čekala, že se něco… božského stane… o čem věděla, že se jistě stane… jistojistě.

Marie donesla na tácu ovoce a zároveň s ním hlubokou mísu a modrou misku, velmi hezkou, podivně třpytivou, jako by byla namočena do mléka.

„Mám rozsvítit, milostivá?“

„Děkuji, nechci. Vidím docela dobře.“

Byly tam mandarinky a jablka s jahodově růžovým nádechem. Žluté hrušky, hebké jako hedvábí, trochu bílých hroznů stříbřitě ojíněných a velký chumáč tmavě červených. Ty koupila, aby byly v souladu s novým kobercem v jídelně. Ano, vypadalo to trochu násilné a hloupé, ale koupila je opravdu proto. V krámě ji napadlo: „Musím donést trochu tmavě červených, abych sladila koberec se stolem.“ A tehdy se to zdálo docela rozumné.

Když ovoce narovnala a udělala z těch lesklých oblých tvarů dvě pyramidy, poodstoupila od stolu, aby viděla, jak působí – a působily opravdu velmi zvláštním dojmem. Zdálo se, že se stůl v šeru rozplývá a skleněná mísa a modrá miska plavou ve vzduchu. To bylo ovšem v její nynější náladě tak neuvěřitelně krásné. Dala se do smíchu.

„Ne, ne. Propadám hysterii.“ Popadla kabelku a plášť a vyběhla do dětského pokoje.

Chůva seděla u stolku a krmila vykoupanou Bertičku. Děvčátko mělo na sobě bílou flanelovou košili a modrý vlněný kabátek, a tmavé hebké vlásky mělo sčesány vzhůru do směšné špičky. Když uvidělo matku, zdvihlo hlavu a začalo vyskakovat.

„Na, miláčku, buď hodná a spapej to,“ řekla chůva a sevřela rty tak, jak to Berta znala; znamenalo to, že už zase přišla do dětského pokoje ve špatné chvíli.

„Byla hodná, Aničko?“

„Byla celé odpoledne jak andílek,“ šeptala Anička. „Šly jsme do parku, já jsem si sedla na židli a vyndala jsem ji z kočárku a tu za námi přiběhl veliký pes a položil mi hlavu na koleno a ona ho chytila za ucho a tahala. Ach, měla jste to vidět.“

Berta se chtěla zeptat, nebylo-li to trochu nebezpečné, že ji nechala tahat cizího psa za ucho. Ale netroufala si. Stála a pozorovala je se svěšenýma rukama, jako chudé děvčátko před bohatým děvčátkem, které má panenku.

Děcko k ní znovu zdvihlo hlavu, zadívalo se na ni a potom se tak roztomile usmálo, že Berta bezděky vykřikla:

„Ach, Aničko, nechte mě ji dokrmit a ukliďte zatím koupel.“

„Hm, milostivá, dokud jí, neměly by se u ní střídat pomocnice,“ řekla Anička stále ještě šeptem. „Zneklidňuje ji to; možná, že ji to rozčilí.“

Jak hloupé! Nač má dítě, když se musí opatrovat – ne v pouzdře jako vzácné, vzácné housle – ale v náručí jiné ženy?

„Ale když já musím!“ řekla.

Anička jí podala Bertičku velmi uražena.

„Jen ji, prosím vás, po večeři nerozdovádějte. Víte, že ji vždycky rozdovádíte. A já s ní potom tolik vystojím!“

Chvála bohu! Anička vzala osušky a odešla z pokoje.

„Teď tě mám pro sebe, můj malý poklade,“ řekla Berta, když se o ni děcko opřelo.

Bertička jedla rozkošně, špulila rty po lžíci a šermovala rukama. Někdy nechtěla lžíci pustit; a někdy zase polévku rozházela na všechny strany, sotva ji Berta nabrala.

Když dojedly polévku, otočila se Berta k ohni.

„Jsi milá – jsi velmi milá!“ řekla a políbila své teplé děcko. „Mám tě ráda. Líbíš se mi.“

A opravdu tolik miluje Bertičku – její krček, když se naklání dopředu, její prstíčky na nohou, které jsou u krbu průsvitné – že se jí opět zmocnil pocit blaha a opět nevěděla, jak mu dát průchod – co si s ním počít.

„Máte jít k telefonu,“ řekla Anička, která se vítězoslavně vrátila a uchopila svou Bertičku.

Úprkem sběhla dolů. Volal Harry.

„Ach, to jsi ty, Berto? Poslyš. Přijdu pozdě. Vezmu si taxi a přijedu co nejrychleji, ale odlož večeři o deset minut – ano? Hodí se ti to?“

„Ano, beze všeho. Ach, Harry!“

„Copak?“

Co má říci? Nemá, co říci. Chce se mu jen na chvíli přiblížit. Nemůže přece hloupě vykřiknout: „Byl to božský den!“

„Co je?“ vyhrkl.

„Nic. Entendu12,“ řekla Berta a zavěsila sluchátko a pomyslila si, jak je civilizace více než blbá.

Čekali na večeři hosty. Normana Knighta se ženou – velmi správné lidi – on se chystal založit divadlo a ona si velmi potrpěla na bytovou architekturu, mladíčka Eddiho Warrena, který právě vydal knížečku básní a byl kdekým zván na večeři, a Bertin „objev“, jménem Pearl Fultonová. Co dělá slečna Fultonová, to Berta nevěděla. Setkaly se v klubu a Berta se do ní zamilovala, tak jako se zamilovala vždycky do krásných žen, na nichž bylo něco zvláštního.

Bertu dráždilo, že se v ní dosud nevyzná, ačkoliv spolu hodně chodí a často se stýkají a upřímně si vždy popovídají. Slečna Fultonová je až po jistou mez vzácně, podivuhodně upřímná, ale je tu jistá mez a přes tu nepřejde.

Vězí za tím něco? Harry říká, že ne. Cejchuje ji jako přitupělou a „chladnou jako všechny blondýny, možná se slabým náběhem k nedokrevnosti mozku“. Ale Berta mu nedává za pravdu; rozhodně dosud ne.

„Ne, Harry, něco za tím vězí, jak tak sedává s hlavou poněkud na stranu a jak se usmívá, a já musím přijít na to, co to je.“

„Nejspíše to bude dobrý žaludek,“ odpovídal Harry.

Podrážel okázale Bertě nohy takovými poznámkami… „zmrzlá játra, milé děvče“, „pouhá plynatost“, nebo „ledvinová choroba“… a tak dále. Bertě se to bůhví proč líbilo a téměř se tomu u něho náramně obdivovala.

Odešla do salonu a rozdělala oheň; potom posbírala jeden po druhém polštáře, které Marie tak pečlivě rozložila, a naházela je zpátky na židle a pohovky. To bylo něco jiného; pokoj rázem ožil. Když se chystala hodit poslední, přistihla se pojednou při tom, jak jej vášnivě, vášnivě tiskne k sobě. Ale tím neuhasila oheň v prsou. Ach, naopak!

Okna salonu šla na balkon nad zahradou. Až na konci u zdi byla vysoká štíhlá hrušeň v nejplnějším, nejbohatším květu; stála proti obloze zelené jako ledvinec, nádherná, jakoby uklidněná. Berta se i z té dálky neubránila dojmu, že nemá ani jeden nerozvitý pupen nebo zvadlý lístek. Dole pod ní na záhonech červené a žluté tulipány, obtížené květy, jako by splývaly s tmou. Šedá kočka s břichem při zemi se plížila přes trávník a za ní se táhl černý kocour, její stín. Při pohledu na ně, který byl tak prudký a náhlý, Berta se podivně zachvěla.

„Jak z těch koček mrazí!“ zajektala, odvrátila se od okna a procházela se sem a tam…

Jak silně voní ty narcisy v teplém pokoji. Příliš silně? Ach ne. A přece jako přemožena svalila se na pohovku a přitiskla si ruce na oči.

„Jsem příliš šťastná – příliš šťastná!“ zašeptala.

A zdálo se jí, že vidí na víčkách rozkošnou hrušeň s široce rozvitými květy jako symbol vlastního života.

Ba věru – věru – má všechno. Je mladá. Jsou s Harrym stále do sebe zamilováni a vycházejí spolu skvěle a jsou opravdu dobří kamarádi. Má děcko k pomilování. Netrápí je starosti o peníze. Mají tenhle velmi slušný dům se zahradou. A přátele – moderní, vzrušující přátele, spisovatele a malíře, nebo zase lidi s velkým zájmem o sociální otázky – právě takové přátele, jaké potřebují. A pak jsou knihy a hudba a našla si znamenitou švadlenku a v létě pojedou do ciziny a nová kuchařka jim dělá přímo nádherné omelety…

„Jsem hloupá. Hloupá!“ Posadila se; jako by byla úplně omámená, úplně opilá. To nejspíš jarem.

Ano, jarem. Vždyť je tak unavená, že se ani nedovleče nahoru, aby se převlékla.

Bílé šaty, ledvincové korály, zelené botky a punčochy. Nebylo to schválně. Vymyslila si ten plán už několik hodin předtím, než stanula v saloně u okna.

Odšustila s celým tím okvětím do předsíně a políbila paní Knightovou, která svlékala nejvýš legrační pomerančový plášť, lemovaný na obrubě i na přednici průvodem černých opic.

„… Proč! Proč! Pročpak jsou maloměšťáci tak nezáživní – a úplně bez smyslu pro humor! Má milá, měla jsem štísko, že jsem vůbec dojela – a to štísko, které mě zachránilo, je Norman. Mé drahé opice tak rozrušily vlak, že všichni jako jeden muž vstali a přímo mě hltali očima. Nesmáli se – neměli z toho švandu – to by se mi docela líbilo. Ne, jenom vejrali – div mě nesežrali.“

„Ale nejlépe se povedlo,“ řekl Norman a vmáčkl si do oka velký monokl s perleťovou obrubou, „dovolíš, Tvářičko, abych to řekl?“ (Doma a mezi přáteli si navzájem říkali Tvářička a Papulka.) „Když už toho měla po krk, obrátila se k sousedce a řekla jí: ‚Copak jste ještě nikdy neviděla opici!‘“

„No ovšem!“ vpadla paní Knightová se smíchem. „Vidte, to se ohromně povedlo!“

A ještě směšnější bylo, že když svlékla plášť, vypadala opravdu jako velmi inteligentní opice, která si udělala ty žluté hedvábné šaty z oloupaných banánových slupek. A což teprve její jantarové náušnice; komíhaly se jako oříšky.

„Ach, smutné, smutné dni,“ řekl Papulka a zastavil se před Bertiččiným kočárkem, „když kočárek je v předsíni“ – a mávnutím odbyl konec citátu.

Ozval se zvonek. Byl to vytáhlý bledý Eddie Warren, prudce rozrušený (jako vždycky).

„Jsem tu správně, nebo ne?“ žadonil.

„Ach, myslím – doufám, že ano,“ řekla vesele Berta.

„Zažil jsem hroznou věc s šoférem; byl to učiněný padouch. Ne a ne ho zastavit. Čím více jsem tloukl a volal, tím rychleji jel. A ta bizarní postava se sploštělou hlavou při měsíci, skrčená nad malým volantem…“

Otřásl se, když si sundával ohromnou bílou hedvábnou šálu; Berta si povšimla, že má též bílé, docela roztomilé ponožky.

„Ale to je hrozné,“ vykřikla.

„Ano, bylo to opravdu hrozné,“ řekl Eddie a šel za ní do salonu. „Viděl jsem se, jak jedu Věčností v taxíku bez času.“

S Knightovými se znal. Chystal se totiž napsat pro N. K. divadelní hru, jen co se uskuteční ten plán s divadlem.

„Tak co, Warrene, copak je s tou hrou?“ řekl Norman Knight a vypustil monokl a dopřál oku, že se vypoulilo až na pokraj, a pak je zase stlačil.

A paní Knightová: „Ach, pane Warrene, to jsou prima ponožky!“

„Jsem tak rád, že se vám líbí,“ řekl a koukal se přitom na nohy. „Zdá se mi, že jsou mnohem bělejší, co vyšel měsíc.“ A obrátil svou utrápenou mladou tvář k Bertě. „On je totiž opravdu měsíc, rozumíte?“

Chtělo se jí vykřiknout: „To vím, že je – často – často!“

Byl opravdu nadmíru roztomilý. Ale roztomilá byla i Tvářička, schoulená ve svých banánových slupkách u ohně, a rovněž Papulka, který kouřil cigaretu a říkal, zatím co otřepával popel: „Kdepak ženich ještě mešká?“

„Už je tady.“

Dveře se s bouchnutím otevřely a zavřely. Harry zahlaholil: „Nazdar, lidičky. Za pět minut jsem dole.“ A slyšeli ho, jak se hrne po schodech nahoru. Berta se bezděky usmála; věděla, jak rád všechno dělá s největším chvatem. Co záleží ostatně na několika minutách přes? Ale on si namlouvá, že na nich nadmíru záleží. A pak přijde okázale do salonu, svrchovaně a klidně.

Harry má takovou chuť do života. Ach, jak si toho u něho váží! A jeho vášnivá chuť rvát se – zkoušet svou sílu a odvahu na všem, co se mu vzepře – té rozumí též. I když se tím občas u druhých, kteří ho tolik neznají, snad trochu zesměšní… Stává se, že se vrhne do boje, kde není proti čemu bojovat… Hovořila a smála se a nadobro zapomněla, že se ještě neukázala Pearl Fultonová, teprve až když vstoupil Harry dovnitř (právě tak, jak si to představovala).

„Jestlipak slečna Fultonová nezapomněla?“

„Už to tak bude,“ řekl Harry. „Má telefon?“

„Vida, zrovna přijelo taxi.“ A Berta se usmála s oním majetnickým výrazem, který si nasazovala vždycky, když byly její objevy mezi ženami nové a tajemné. „Ona bydlí v taxi.“

„Je-li tomu tak, ztloustne,“ řekl Harry chladně a zazvonil na večeři. „Pro blondýny je to strašlivé nebezpečí.“

„Harry, neříkej –“ okřikla ho Berta a zasmála se na něho.

Zatím co čekali, nastala opět chvilička, kdy se smáli a hovořili, poněkud příliš nenuceně, poněkud příliš bezstarostně. A tu vstoupila s úsměvem, hlavu poněkud nakloněnou na stranu, slečna Fultonová, celá ve stříbře, se stříbrnou stužkou, která jí poutala bledě plavé vlasy.

„Jdu moc pozdě?“

„Ne, vůbec ne,“ pravila Berta. „Pojďte se mnou.“ A vzala ji pod paží a odebrali se do jídelny.

Co je to v doteku té studené paže, že dovede rozdmýchat – rozdmýchat – do plápolu – oheň blaha, s nímž si Berta neví rady?

Slečna Fultonová se na ni nedívala; jenže ona se málokdy dívala na lidi zpříma. Těžká víčka jí spočívala na očích a na rtech jí pohrával a zas mizel podivný poloúsměv, jako by žila spíš sluchem než zrakem. Ale Berta najednou poznala, jako by si byly vyměnily nejdelší, nejdůvěrnější pohled – jako by si řekly navzájem: „I ty?“ – že Pearl Fultonová, když tak míchá na šedém talíři krásnou červenou polévku, cítí právě to, co cítí ona.

A ostatní? Tvářička a Papulka, Eddie a Harry, lžíce se jim zdvíhají a klesají – přetírají si ubrouskem rty, ulamují chleba, pohrávají vidličkami a sklenicemi a hovoří.

„Setkal jsem se s ní na představení v Alfě – úplně kuriózní osůbka. Nejenom že si ustřihla vlasy, vypadá, jako by si ušmikala i nohy a ruce a krk a také ten svůj nešťastný nosík.“

„Není už úplně liée13 s Michaelem Oatem?“

„S tím, co napsal ‚Láska s falešnými zuby‘?“

„Chce mi napsat kus. Jednoaktovku. Jediná postava. Rozhodne se spáchat sebevraždu. Řekne všechny důvody pro a proti. A tu když se rozhodne buďto ji spáchat, anebo ne – opona. Není to zrovna špatný nápad.“

„Jak ji chce nazvat – ‚Bolení žaludku‘?“

„Myslím, že jsem přišel na tentýž nápad v jedné malé francouzské revui, která je v Anglii úplně neznámá.“

Ne, oni to tak necítí jako ona. Jsou milí – milí – a je ráda, že jsou zde, u jejího stolu a že jim podává výborné jídlo a víno. Přímo touží po tom říci jim, jak jsou rozkošní a jaká je z nich ozdobná skupina, v níž jeden dává vyniknout druhému, a jak jí připomínají jednu Čechovovu hru!

Harry si pochutnává na večeři. Patří to k jeho – nu, ne právě k přirozenosti a jistě ne k póze – k jeho – tomu či onomu – že mluví a chvástá se svou „mrzkou vášní pro bílé maso mořských raků“ a „zelenou barvu pistáciové zmrzliny – která je zelená a studená jako víčka egyptských tanečnic“.

Když k ní zvedl hlavu a řekl: „Berto, tohle je obdivuhodné soufflée!“, málem se dětinskou radostí rozplakala.

Ach, proč má dnes večer k celému světu tak něžný cit? Všechno je dobré – všechno je správné. Všechno, co se děje, jako by jí znovu vrchovatě naplňovalo pohár blaha.

A v hloubi duše stále vidí tu hrušeň. Září asi stříbrně při měsíci chudinky Eddiho, stříbrně jako slečna Fultonová, která sedí a otáčí mandarinku v prstech, a ty má tak bledé, až se zdá, že z nich vyzařuje světlo.

Nechápe – a je to až zázračné – jak dovedla tak přesně a rázem uhodnout náladu slečny Fultonové. Ani za mák nepochybuje, že se nemýlí, a přece, co bude dále? Nic, pranic.

„Jsem přesvědčena, že k tomu dochází mezi ženami velmi, velmi zřídka. Mezi muži nikdy,“ myslila si Berta. „Ale až budu v saloně vařit kávu, snad mi dá ‚znamení‘.“

Nevěděla, co tím myslí, a co se stane potom, nedovedla si představit.

Když tak přemýšlela, zpozorovala, že mluví a směje se. Musila mluvit, poněvadž se jí chtělo velmi smát.

„Musím se smát, nebo umřu.“

Ale když zpozorovala Tvářiččin směšný zvyk, jak něco zdrhuje vpředu na živůtku – jako by tam skrývala tajně nastřádanou hromádku ořechů – musila Berta zatnout nehty do dlaní, aby se příliš nesmála.

Konečně bylo po tom. A Berta řekla: „Pojďte se podívat na můj nový kávový strojek.“

„My míváme nový kávový strojek nejvýš jednou za čtrnáct dní,“ řekl Harry. Tentokrát ji uchopila pod paží Tvářička; slečna Fultonová sklopila hlavu a šla za nimi.

V saloně pohasl oheň v rudé, kmitavé „hnízdo fénixích mláďat“, jak prohlásila Tvářička.

„Nerozsvěcujte chvíli. Je to tak hezké.“ A znovu se schoulila u ohně. Je jí pořád zima… „když nemá ovšem svou červenou flanelovou kazajku,“ myslila si Berta.

V tom okamžiku jí slečna Fultonová dala „znamení“.

„Máte zahradu?“ ozval se studený, ospalý hlas.

Bylo to od ní tak skvostné, že Bertě nezbývalo než poslechnout. Přešla přes pokoj, rozhrnula záclony a otevřela ta dlouhá okna.

„Hle,“ vydechla.

A obě ženy stály bok po boku a hleděly na štíhlý kvetoucí strom. Byl tak nehybný, a přece se zdálo, že se vzpíná vzhůru jako plamen svíce, že se v tom jasném vzduchu zahrocuje a chvěje, že roste před jejich očima výš a výš – až se skorem dotýká okraje kulatého stříbrného měsíce.

Jak dlouho tam tak stály? Obě – bytosti z jiného světa – jakoby zakleté v tom kruhu nadpozemského světla, rozumějí si dokonale navzájem a dumají nad tím, co počít na tomhle světě s tím blaženým pokladem, který jim hoří v prsou a jako stříbrné květy padá z vlasů a z rukou.

Navždycky – na chvíli? A zašeptala jí slečna Fultonová: „Ano. Právě to?“ Anebo si to Berta vysnila?

A tu se s cvaknutím rozžalo světlo a Tvářička uvařila kávu a Harry řekl: „Milá paní Knightová, na holčičku se mne neptejte. Vůbec ji nevídám. Nebudu se o ni naprosto zajímat, dokud nebude mít milence,“ a Papulka odkryl na chvíli zasklené oko a potom je zase dal za sklo a Eddie Warren pil kávu a postavil šálek s úzkostlivou tváří, jako by byl dopil a uviděl pavouka.

„Chci prostě mladým lidem poskytnout představení. Jsem přesvědčen, že Londýn je přímo těhotný prima nenapsanými hrami. Chci jim zkrátka říci: Tady je divadlo. Hurá do toho.“

„Víte, má milá, chystám se vyzdobit pokoj Jacobu Nathansovi. Ach, tolik mě to pokouší udělat vzorek s pečenými rybami a opěradla židlí zformovat jako pánvice a všude na záclony dát vyšít hezké opékané brambory.“

„Naši mladí pisatelé mají jednu chybu: jsou příliš romantičtí. Člověk se nemůže vydat na moře, aby nedostal mořskou nemoc a nepotřeboval kbelík. Nu, pročpak si netroufají na ty kbelíky?“

„Hrozná báseň o dívce, která byla znásilněna v lesíku beznosým žebrákem…“

Slečna Fultonová se zabořila do nejnižší, nejhlubší pohovky a Harry podával dokola cigarety.

Jak stál před ní a potřásal stříbrnou krabicí a říkal příkře: „Egyptské? Turecké? Virginské? Jsou pomíchány,“ Berta si uvědomila, že ho slečna Fultonová nejen nudí, nýbrž že má k ní odpor. A z toho, jak slečna Fultonová řekla: „Ne, děkuji, nebudu kouřit,“ usoudila, že to cítí a že ji to uráží.

„Ach, Harry, neměj k ní odpor. Úplně se v ní mýlíš. Je báječná, báječná. A jak můžeš ostatně smýšlet po svém o někom, kdo mi tolik znamená. Pokusím se říci ti dnes večer, až budeme v posteli, co se mezi námi dálo. Co jsme spolu prožívaly.“

Při těchto posledních slovech vtrhlo Bertě do mysli něco zvláštního a skoro strašidelného. A to slepé a usměvavé jí šeptalo: „Tihle lidé už brzo odejdou. V domě bude ticho – ticho. Světla zhasnou. A budeš s ním sama pohromadě v tmavém pokoji – v teplé posteli…“

Vymrštila se se židle a odběhla ke klavíru.

„Škoda, že nikdo z vás nehraje!“ vykřikla. „Škoda, že někdo nehraje.“

Po prvé v životě zatoužila Berta Youngová po svém muži.

Ach, milovala ho předtím – byla do něho zamilována všelijak jinak, jenom ne takhle. A chápala též, že on je jinačí. Kolikrát to spolu přetřásali. Nejprve ji to hrozně sužovalo, když shledala, že je tak chladná, ale po čase se jí zdálo, že to nevadí. Jsou k sobě navzájem tak upřímní – tak kamarádští. To je na modernosti to nejlepší.

Ale teď – žhavě, žhavě! To slovo ji bolí v žhavém těle. Je to ono, k čemu směřoval ten pocit blaha? Ale to potom –

„Má milá,“ řekla paní Knightová, „vy víte, jak jsme na tom bídně. Jsme oběťmi času a vlaku. Bydlíme v Hampsteadu. Bylo to tak hezké.“

„Půjdu s vámi do předsíně,“ řekla Berta. „Byla jsem tak ráda, že jste u nás. Ale nesmíte zmeškat poslední vlak. Je to hrozné, viďte!“

„Knighte, nenapijete se whisky, než půjdete?“ zvolal Harry.

„Děkuji, ne, kamaráde.“

Berta mu za to stiskla pevně ruku, když mu ji podávala.

„Dobrou noc, sbohem,“ křičela s horního schodu a cítila, že tahle její bytost se s nimi loučí navždy. Když se vrátila do salonu, byli ostatní na odchodu.

„… Můžete se tedy svézt kus cesty se mnou.“

„Budu vám tolik povděčen, když nebudu muset po té strašné příhodě znovu zas odjíždět sám.“

„Taxi seženete na konci ulice na stanovišti. Je to pár kroků.“

„To se mi ulevilo. Půjdu si obléci kabát.“

Slečna Fultonová pokročila do předsíně a Berta šla za ní, když vtom se Harry přímo prodral vedle ní.

„Dovolte, ať vám pomohu.“

Berta věděla, že lituje své hrubosti – pustila ho. Je po tolika stránkách ještě chlapec – tak vrtkavý – tak prostoduchý.

Zůstala s Eddiem u krbu.

„Jsem tak zvědav, zdali jste už viděla novou Bilksovu báseň, která se jmenuje ‚Table d’Hôte‘,“ řekl tiše Eddie. „Je přímo báječná. V poslední Anthologii. Máte ji? Tak rád bych vám ji ukázal. Začíná neuvěřitelně krásným veršem: ‚Proč Vždycky Polévka Je z Rajských Jablíček‘?“

„Prosím,“ řekla Berta. A postoupila bez hlesu ke stolu proti dveřím do salonu a Eddie se bez hlesu posunul za ní. Sebrala knížku a dala mu ji; nevydali ani hlásek.

Zatím co to hledal, otočila se hlavou do předsíně. A spatřila… Harryho s pláštěm slečny Fultonové v náručí a slečnu Fultonovou obrácenou k němu zády, se skloněnou hlavou. Odhodil plášť, položil jí ruce na ramena a obrátil ji násilím k sobě. Jeho rty říkaly: „Zbožňuji vás,“ a slečna Fultonová mu položila prsty jako měsíční paprsky na líce a ospale se naň usmála. Harrymu se zachvělo chřípí; rty se mu zkřivily ohyzdným úšklebkem, když šeptal: „Zítra,“ a slečna Fultonová mu víčky říkala: „Ano.“

„Už to mám,“ řekl Eddie. „‚Proč Vždycky Polévka Je z Rajských Jablíček?‘ Je to tak hluboce pravdivé, necítíte? Rajská polévka je tak hrozně věčná.“

„Chcete-li raději,“ rozlehl se hlas Harryho z předsíně, „zatelefonoval bych a drožka by přijela ke dveřím.“

„Ach ne. To není třeba,“ řekla slečna Fultonová a přistoupila k Bertě a podala jí tenké prsty.

„Sbohem. Děkuji vám srdečně.“

„Sbohem,“ řekla Berta.

Slečna Fultonová jí chvilku podržela ruku.

„Vaše krásná hrušeň!“ zašeptala.

A pak odešla a Eddie šel za ní, jako když se za šedou kočkou táhne černý kocour.

„Zavřu krám,“ řekl Harry nadmíru chladně a klidně.

„Vaše krásná hrušeň – hrušeň – hrušeň!“

Berta se přímo rozběhla k dlouhému oknu.

„Ach, co se stane teď?“ vykřikla.

Ale hrušeň byla krásná jako dříve a obsypaná květy a klidná.

12 Platí. (Fr.) Pozn. překl.

13 Spjatá, důvěrně známá. (Fr.) Pozn. překl.

Duje vítr

Najednou – s hrozným leknutím – procitne. Co se stalo? Stalo se něco hrozného. Ne – nic se nestalo. To jen vítr cloumá domem, drnčí okny a tříská plechem na střeše, až se jí postel třese. Za oknem poletuje listí; na ulici se třepotají ve vzduchu noviny jako zbloudilý drak a při pádu se napichují na smrk. Je chladno. Léto přešlo – je podzim – všechno je škaredé. Vozíky drkotají a kymácejí se; dva Číňané se prohýbají pod naloženými koši zeleniny, které nesou na vahách – copy i modré blůzy jim poletují ve větru. Za branou hafá bílý pes o třech nohách. Veta, veta. Po čem? No, po všem. Rozechvělými prsty si splétá vlasy a ani si netroufá podívat se do zrcadla. V předsíni mluví matka s babičkou.

„Taková pitomá ženská. Představ si, že bys nechala v tomhle počasí něco na šňůře… Teď mám svůj nejlepší tenerifový ubrus na cucky. Co to zas tak divně smrdí? To se pálí kaše. Božínku, ten vítr!“

V deset hodin má hodinu na klavír. Když na to pomyslí, hned se jí v hlavě rozehraje ta mollová věta z Beethovena, ty dlouhé a strašlivé trylky jako rachotivé bubínky… Marie Swainsonová si utíká do vedlejší zahrady natrhat chryzantém, než bude po nich. Sukně jí lítá až nad pás; sráží ji dolů, a jak se shýbá, shrnuje si ji mezi nohy, ale nic naplat – už zase letí nahoru. Kolem ní se zmítají stromy a keře. Trhá chryzantémy co nejrychleji, ale je všecka zmatena. Je jí jedno, co dělá – škube je i s kořeny, shýbá se a ukrucuje je, dupe a klne.

„Proboha, nechte ty přední dveře zavřeny! Jděte zadem,“ řve někdo. A tu slyší Hastroše:

„Mami, máš jít k telefonu. Telefon, mami. Volá řezník.“

Jak je život příšerný – ohavný, prostě ohavný… Vtom jí praskla na klobouku gumička. Bodejť ne. Vezme si tu starou vlněnou čapku a vyklouzne zadem. Ale matka ji přece zahlédla.

„Matyldo! Matyldo! Hned se mi vrať! Co to máš pro boha živého na hlavě? Vždyť to vypadá jako příklop na čajovou konvici. A proč máš na čele tu hřívu?“

„Já už nemohu, mami. Přijdu pozdě do hodiny.“

„Hned se vrať!“

Nevrátí se a nevrátí. Nenávidí matku. „Jdi mi k čertu,“ křičí a utíká po ulici.

Prach se vzdouvá, poletuje a víří a štípe ji. Jsou v něm kousky slámy, plevy a mrva. Stromy v zahradách hučí, a když se octne na konci ulice před vrátky pana Bullena, slyší, jak moře kvílí: „Ach…! Ach…! Ách!“ Ale v saloně u pana Bullena je ticho jako v jeskyni. Okna jsou zavřena, rolety napolo staženy a nepřišla pozdě. Ta, co má hodinu před ní, začala právě hrát Mac Dowellovu „Ledovou kru“. Pan Bullen se po ní ohlédne a pousměje se.

„Posaďte se,“ říká. „Posaďte se, slečinko, tamhle do kouta na pohovku.“

Jaký je směšný! Vlastně se na člověka ani nezasměje… Ale přece jaksi… Ach, jak je tu poklidno. Má ten pokoj ráda. Čpí kartounem a ztuchlým kouřem a chryzantémami… velká váza jich stojí na římse nad krbem za vybledlou fotografií Rubinsteinovou… à mon ami14 Robert Bullen… Nad černolesklým klavírem visí „Opuštěnost“ – tmavovlasá truchlivá žena v bílé říze tam sedí se zkříženými koleny na skále a bradu si opírá do dlaní.

„Ne, ne!“ říká pan Bullen, naklání se nad tu druhou, ruce jí dává přes ramena a hraje pasáž za ni. To je husa – ona se červená! K smíchu.

Ta, co měla hodinu před ní, už odešla; ozve se třísknutí domovních dveří. Pan Bullen se vrací, zlehounka se prochází a čeká na ni. Podivná věc. Prsty se jí tak třesou, že nemůže rozvázat uzel na brašně s notami. To tím větrem… A srdce jí tak silně buší, až má pocit, že jí jistě nadouvá blůzu. Pan Bullen nic neříká. Na opelichanou červenou lavičku před klavírem se vejdou dva vedle sebe. Pan Bullen si k ní sedá.

„Mám začít stupnicemi?“ táže se ho a mne si ruce. „Arpeggia jsem už taky měla.“

Ale on neodpovídá. Zdá se jí, že ani neslyší… A tu náhle napřahuje svěží ruku s prstenem a otvírá Beethovena.

„Zahrajeme si kousek starého mistra,“ říká.

Ale pročpak mluví tak vlídně – tak hrozně vlídně – jako by byli spolu už léta známí a znali se do nejmenších podrobností?

Zvolna jí obrací list. Pozoruje jeho ruku – je to hezká ruka a vypadá vždycky, jako by si ji právě umyl.

„Tu to máme,“ říká pan Bullen.

Ach, ten vlídný hlas – Ach, ta mollová věta! Teď přijdou bubínky…

„Mám to zahrát s repeticí?“

„Ano, děťátko.“

Má až tuze vlídný hlas. Čtvrtky a osminky rejdí po linkách jako černí kloučci po plotě. Proč je takový… Ne, nedá se do pláče… nemá přece nad čím plakat…

„Copak, děťátko?“

Pan Bullen ji bere za ruce. Tu je jeho rameno hned vedle její hlavy. Maloučko se o ně opírá a tvář tiskne k pružné látce.

„Život je takový hrozný,“ šeptá, ale přitom nemá vůbec pocit, že by byl hrozný. Pan Bullen jí něco říká o tom, že je třeba „čekat“ a „nehýbat se s místa“ a o tom, jak „vzácná věc je žena“, ale ona ho neslyší. Je jí dobře… navždycky…

Vtom se otevřou dveře a dovnitř nakoukne Marie Swainsonová, která ještě dávno nemá mít hodinu.

„Zahrajte to allegretto trochu rychleji,“ říká pan Bullen, vstává a znovu se prochází.

„Posaďte se do kouta na pohovku, slečinko,“ říká Marii.

Ten vítr, ten vítr! Být ve svém pokoji sama ji děsí. Postel, zrcadlo, bílý džbán i umyvadlo se lesknou jako venku obloha. Ta postel ji tak děsí. Leží tu a tvrdě spí… Cožpak si matka myslí, že jí zalátá všechny ty punčochy, které jsou stočeny na prošívané přikrývce jako klubko hadů? Ba ne. Kdepak, máti! Ani mě nenapadne… Ten vítr – ten vítr! Komínem proletují saze a tak směšně páchnou. Nenapsal někdo píseň na vítr…? „Svěží louku nesu deštíku i lesu.“ Taková hloupost.

„Jsi to ty, Hastroši?“

„Matyldo, pojď se projít po nábřeží. Už to nevydržím.“

„Hned. Jen si navléknu plášť. Tohle je ale hrozný den!“ Hastroš má zrovna takový plášť jako ona. Jak si zapíná límec, hledí na sebe do zrcadla. Je bledá v obličeji a oba mají stejně vzrušené oči a horké rty. Ach, vždyť znají ty dva v zrcadle. Sbohem, miláčci; však se brzy vrátíme.

„Tady je to přece lepší, viď?“

„Chyť se mě pod paží,“ říká Hastroš.

Nemohou jít rychle. Hlavu mají sklopenou, nohama se jeden druhého dotýkají a tak si jako jeden rázně vykračují městem a dále po klikaté asfaltové pěšině, na níž roste divoce fenykl, až na nábřeží, šeří se už – právě se šeří. Fouká tak silný vítr, že si jím musí klestit cestu, a vrávorají jako dva staří opilci. Chudinky pahutukavové stromky na nábřeží jsou ohnuty až k zemi.

„Jen dál! Jen dál! Pojďme blíž.“

Za hrází je moře silně vzedmuté. Oba si sundávají klobouk. Vlasy jí poletují přes ústa a mají slanou chuť. Moře je tak vzedmuté, že se vlny ani netříští; buší do zdí z hrubých kvádrů a olizují slizké, mokvavé schůdky. Drobounká pěna šplíchá z vody až na nábřeží. Jsou celí pokropení. Matylda má v ústech vlhko a chladno.

Hastroš mutuje. Když mluví, přeskakuje mu hlas přes celou stupnici. Je to legrační – člověku je z něho do smíchu – a přece se k tomu dni tak hodí. Vítr jim oběma odnáší hlas – věty jim odletují jako úzké stužky.

„Rychleji! Rychleji!“

Už se hodně stmívá. Na uhelných bárkách v přístavu je vidět dvojí světlo – jedno až nahoře na stěžni, druhé na zádi.

„Pohleď, Hastroši. Pohleď tamhle!“

Velký černý parník s vlajícím kotoučem dýmu, s ozářenými okny v kabinách a všude samé světlo, vyjíždí na moře. Vítr jej nezastaví, prodírá se vlnami a míří k otevřené bráně mezi skalisky, která vede… V tom světle vypadá tak úžasně krásně a záhadně… Jsou oba na palubě a ruku v ruce se opírají o zábradlí.

„… Kdo je to?“

„… Bratr a sestra.“

„Pohleď, Hastroši, tamhle je město. To vypadá maličké. Tamhle ty hodiny na poště odbíjejí naposledy. Tamhle je nábřeží, po němž jsme se procházeli onoho větrného dne. Pamatuješ se? Tenkrát jsem se v hodině klavíru rozplakala – kolik je to už let! Sbohem, ostrůvku, sbohem…“

Tma zastírá perutí rozbouřené vodstvo. Už ty dva není vidět. Sbohem, sbohem. Nezapomeňte… Ale loď už zmizela.

Ten vítr – ten vítr.

14 Mému příteli. (Fr.) Pozn. překl.

Psychologie

Když otevřela a uviděla ho stát za dveřmi, potěšilo ji to jako nikdy, a když šel za ní do ateliéru, i on měl zřejmě radost, velkou radost z toho, že přišel.

„Máte práci?“

„Ne. Právě jsem se chystala posvačit.“

„A nečekáte někoho?“

„Vůbec nikoho.“

„Ach, to je dobře.“

Odložil pozvolna, váhavě plášť i klobouk, jako by měl času nazbyt nebo jako by se s nimi navždy loučil, potom přistoupil ke krbu a napřáhl ruce k hbitému mihotavému plameni.

Chvilku oba mlčky postáli v tom mihotavém světle. Usměvavými rty jako by stále ještě okoušeli toho milého překvapení nad tím, že se zas shledali. V duchu si potají šeptali:

„Načpak mluvit? Což tohle nestačí?“

„Více než stačí. Až do této chvíle jsem si neuvědomila…“

„Jak je milé být u vás…“

„Takhle…“

„To více než stačí.“

Nejednou se však otočil a pohlédl na ni. Hned odstoupila.

„Nechcete si zapálit? Přistavím kotlík. Toužíte už moc po čaji?“

„Ne. Netoužím.“

„To já zas ano.“

„Cožpak vy.“ Načechral si arménský polštář a praštil sebou na lehátko. „Vy jste úplná Číňanka.“

„Ano, to jsem,“ zasmála se. „Toužím po čaji tak jako chlapi po víně.“

Rozsvítila pod rozložitým oranžovým stínítkem lampu, zatáhla záclony a přistrčila blíž čajový stolek. V kotlíku švitořili dva ptáci; oheň plápolal. Posadil se a objal si kolena. Je tak rozkošné – to svačení – ona mívá vždycky nějaké lahůdky – pikantní chlebíčky, mandlové tyčinky a tmavý sytý dort s rumovou příchutí – ale je to přece jen zdržování. Už aby bylo raději po tom, stolek zase odstrčen a židle přišoupnuty až ke světlu a už aby nastala ta chvíle, kdy vytáhne dýmku, nacpe si ji, přimáčkne v ní tabák a řekne: „Přemýšlel jsem o tom, co jste mi posledně říkala, a zdá se mi, že…“

Ano, na to čekal a ona též. Ano, zatím co nad lihovým vařičem nahřívala a sušila čajovou konvici, viděla v duchu ty jiné dvě osoby, jeho, jak si hoví opřen o polštáře, a sebe, jak je schoulená en escargot15 na perleťově modré lenošce. Viděla ten obrázek tak jasně a podrobně před sebou, jako by byl namalován na modrém víčku konvice. A přece nechvátala. Měla chuť křiknout: „Dopřejte mi času!“ Musí se nejprve uklidnit. Potřebuje se nejprve oprostit ode všech těch známých věcí, s nimiž je tak sžita. Všechny ty pestré tretky patří k ní – jsou její drobotinou – a vědí to a jsou náramně náročné a neodbytné. Ale teď pryč s nimi! Musí je odstrčit, odkopnout – poslat je jako děti po šerých schodech nahoru, uložit na kutě a poručit jim: „Spěte – a hned – už ani muk!“

Nejnapínavější na jejich přátelství je to, jak se sobě navzájem podrobují. Jejich duše jsou si navzájem volně přístupny jako dvě města ležící na širé planině. Ne, že by on do jejího vjížděl jako dobyvatel, který je po zuby ozbrojen, a neviděl nic než veselé mávání hedvábných šátků, a ona také do jeho města nevstupuje jako královna, která kráčí po lístcích růží. Jsou pilnými a snaživými badateli, kterým jde o to, pochopit to, co spatřili, a prozkoumat to, co je před nimi skryto – využít té neobyčejně šťastné příležitosti, která jemu umožňuje říkat jí pouhou pravdu a jí zase hovořit před ním zcela upřímně.

Nejlepší na tom je, že jsou oba už tak staří, že se mohou dosyta kochat svým dobrodružstvím, a to beze všech hloupých citových komplikací. Vášeň by jim všechno pokazila, to sami uznávají. Tohleto mají už ostatně oba dávno za sebou – jemu je jedenatřicet, jí třicet – prožili už své zkušenosti, a to velmi bohaté a rozmanité, ale teď je na čase sklízet úrodu – sklízet úrodu. Což nebudou jeho romány vskutku velké romány? A což její hry? Kdo jiný má tak vytříbený smysl pro pravou anglickou komedii…?

Rozkrájela pečlivě dort na tlusté klínky. Vzal si jeden kousek.

„Uvědomte si, jak je dobrý,“ žadonila. „Jezte jej s fantazií. Půjde-li to, otočte oči dovnitř a ochutnejte jej dechem. To není jen lecjaký zákusek – o takovémhle dortu by se mohlo mluvit v Genesi… I řekl Bůh: ‚Budiž dort. A učiněn jest dort. A viděl Bůh, že to bylo dobré!‘“

„Nemusíte se mne doprošovat,“ řekl. „Věru, že ne. Divná věc, ale u vás si vždycky všimnu, co jím, a jinde ne. To je nejspíš tím, že člověk žije už tak dlouho sám a při jídle vždycky čte… jsem už tak zvyklý vidět v jídle prostě jen jídlo… něco tam v určitou dobu je… co se musí požít… aby už bylo… zas někde jinde.“ Zasmál se. „Jste tím pohoršena? Co?“

„Až do hloubi duše,“ řekla.

„Ale hleďte –“ odstrčil šálek a kvapně se rozhovořil. „Já zkrátka vůbec nežiji pro vnějšek. Nevím ani zbla, jak se co jmenuje – třeba stromy a podobně – a nikdy si nevšimnu bytu nebo nábytku nebo vzezření lidí. Jeden pokoj je mi jako druhý – sedí se tam a čte nebo mluví – až na,“ tu se zarazil a tak nějak prostoduše usmál a řekl: „až na váš ateliér.“ Rozhlédl se a pak se podíval na ni a samým úžasem a radostí se zasmál. Jako když člověk ve vlaku procitne a zjistí, že už je na místě.

„A ještě jiná divná věc. Když zavřu oči, vidím tento pokoj až do nejmenších podrobností – do nejmenších podrobností… Teprve teď mě to napadá – dosud jsem si to zřetelně neuvědomil. Když tu nejsem, často se sem v duchu vracím – procházím se mezi vašimi červenými židlemi, hledím upřeně na mísu s ovocem na tom černém stole – a jen tak zlehounka se dotýkám té nádherné hlavy spícího chlapce.“

Při řeči se na tu hlavu zadíval. Stála na rohu římsy nad krbem; byla nachýlena, rty pootevřeny, jako by ten chlapec ve spaní poslouchal líbeznou melodii…

„Mám toho chlapce rád,“ zašeptal. Potom se oba odmlčeli.

Vloudilo se mezi ně nové ticho. Docela jinačí než ona blahodárná zámlka po uvítání, která jako by říkala: „Tak už jsme zase spolu a budeme rovnou pokračovat, kde jsme posledně přestali.“ Ono ticho nepřekračovalo nikdy okruh teplého, příjemného žáru a světla. Kolikrát už do něho něco hodili jen tak, aby mohli pozorovat, jak se vlnky lámou o lehce dostupné břehy. Ale tentokrát zapadla do té nepovědomé tůně hlava spícího chlapce – a vlnky se šířily dále a dále – nekonečně daleko – do čiré, pableskující tmy.

Oba to ticho naráz přerušili. „Musím rozdělat oheň,“ řekla, a on: „Pokoušel jsem se o novou…“ Oba se zachránili. Rozdělala oheň a odsunula stůl, potom přišoupli modrou lenošku: ona se do ní schoulila a on se uvelebil mezi polštáři. Honem! Honem! Nesmějí už dopustit, aby na to došlo.

„Četla jsem tu knihu, kterou jste mi tu posledně nechal.“

„No, a co si o ní myslíte?“

Už byli v tom a všechno šlo jako obyčejně. Ale opravdu? Neodpovídali si drobet příliš rychle a pohotově, nenavazovali až příliš obratně na to, co druhý řekl? Nebyla to vlastně jen úžasně povedená imitace jiných jejich setkání? Srdce mu tlouklo; jí zase planuly líce a nejhloupější bylo, že nemohla přijít na to, kde vlastně jsou a co se s nimi vlastně děje. Neměla už kdy ohlédnout se zpátky. A zrovna když už byla tak daleko, znovu je to potkalo. Tápali, potáceli se, klesli vyčerpáni, umlkli. Znovu si uvědomili tu nekonečnou, záhadnou tmu. Už zase se tam octli – dva lovci nachýlení nad ohněm, kteří náhle uslyší za sebou z džungle poryv větru a záhadný ryčný řev…

Zdvihla hlavu. „Prší,“ zašeptala. Promluvila stejným hlasem, jako když on řekl: „Mám toho chlapce rád.“

Nuže, pročpak tomu nepodlehnou – proč nepovolí – a nepočkají, co bude dále? Kdepak! Třebaže byli rozkolísaní a zmatení, přece si jen dobře uvědomovali, že je jejich vzácné přátelství v nebezpečí. Ono jediné upadne do záhuby – ne oni – a do toho neměli nejmenší chuti.

Povstal, vyklepal dýmku, hrábl si do vlasů a řekl: „Onehdy jsem hodně přemýšlel o tom, bude-li budoucí román románem psychologickým, či ne. Jste si tím tak jista, že psychologie jako taková má vůbec něco společného s literaturou?“

„Máte snad dojem, že by bylo možné, že ty záhadné mátohy – totiž nynější mladí spisovatelé – zaberou půdu psychoanalytikovi?“

„Ano, zajisté. Nynější generace je, myslím, tak chytrá, že ví o své chorobě a uvědomuje si, že se z ní vyléčí jen tehdy, když probere její příznaky – podrobně je probádá – vysleduje – a pokusí se proniknout až na kořen zla.“

„Ach jé,“ zakvílela. „To je příšerně ponurá čáka!“

„Vůbec ne,“ řekl. „Hleďte…“ Hovor pokračoval. Zdálo se jim, že už opravdu zvítězili. Když mu odpovídala, otočila se v lenošce a pohlédla naň. Svým úsměvem mu říkala: „Máme vyhráno.“ A on jí svým sebevědomým úsměvem odpovídal: „Na celé čáře.“

Ale ten úsměv je zahubil. Trval příliš dlouho, proměnil se v grimasu. Viděli se v duchu jako dvě rozjívené loutky, které spolu hopsají do nicoty.

„O čem jsme to mluvili?“ přemýšlel. Byl tak rozmrzelý, že div nezasténal.

„Jaké šaškovství jsme to tropili?“ napadlo ji. A viděla ho v duchu, jak pracně – ach, tak pracně – reje záhony a ona za ním pobíhá, tu zasadí strom, tu zase keřík květin a do rybníčku dá hrst třpytných rybiček. Tentokrát umlkli, protože nadobro strnuli hrůzou.

Hodiny šestkrát vesele cinkly a oheň slabounce zaplápolal. Jací jsou to hlupáci – tupí, nemotorní, obstarožní – a duši mají přímo vytapetovanou.

A tu je to mlčení očarovalo jako velebná hudba. Jí působilo muka – muka snášet je, a jemu zase bylo, že zhyne – zhyne, když je někdo přeruší… A přece je toužil přerušit. Nikoliv řečí. Rozhodně ne tím jejich bláznivým sprostým tlachem. Našli si novou mluvu a tou novou mluvou měl chuť jí zašeptat: „Máte také ten pocit? Chápete to vůbec?“ Zatím se však k své hrůze uslyšel, jak říká: „Už musím pryč, v šest mám schůzku s Brandem.“

Jaký ďas mu napískal, aby řekl to, a ne to druhé? Vyskočila – přímo vyskočila z lenošky a on ji zaslechl, jak křičí: „Tak to už musíte uhánět. On je tak dochvilný. Pročpak jste mi to neřekl dříve?“

„Ublížil jste mi; ublížil jste mi! Prohráli jsme!“ říkala mu v duchu, když mu s veselým úsměvem podávala klobouk a hůl. Nepustila ho k slovu, ale rozběhla se po chodbě a otevřela mu velké domovní dveře.

Cožpak se takhle rozejdou? Je to možné? On stál na schodech a ona zrovna na krajíčku předsíně a držela dveře. Už nepršelo.

„Ublížil jste mi – ublížil,“ říkalo její srdce. „Pročpak už nejdete? Ne, neodcházejte! Zůstaňte! Ne – jděte.“ Vyhlédla do noci.

Viděla krásně svažité schody, tmavou zahradu, vroubenou třpytivým břečťanem, a za silnicí velikánské holé vrby a nad nimi širou oblohu, zářící hvězdami. On arci nevidí nic. Je nad to povznesen. On – se svým báječným „duchovním“ zřením!

Má pravdu. On nevidí vůbec nic. Jaká žalost! Dal si to ujít. Teď už je na všechno pozdě. Opravdu? Ano, už je pozdě. Do zahrady studeně zafičel ošklivý vítr. Zatracený život! Zaslechl ji, jak volá „au revoir“, a pak bouchly dveře.

Když přiběhla zpátky do ateliéru, vyváděla jako divá. Pobíhala, lomila rukama a naříkala: „Ach! Ach! Ten pitomec! Ten blbec! Ten pitomec!“ Potom sebou praštila na lehátko a na nic nemyslela – jen ležela a zuřila. Už je po tom veta. Po čem? No tak – po něčem. A už se s ním nikdy nesejde – nikdy. Když v té černé propasti prodlela dlouhou, dlouhou dobu (nebo snad jen deset minut), rozklinkal se prudce zvonek. No ovšem, to on zvoní. A ona si toho ovšem neměla vůbec všímat a nechat ho zvonit a zvonit. Vylítla podívat se.

Na prahu stála stará panna, dojemná ženská, která ji (bůhví proč) přímo zbožňovala. Měla ve zvyku, že se u ní z čista jasna objevila, zazvonila, a když jí otevřela, řekla: „Má drahá, zažeňte mě!“ Nikdy ji nezahnala. Obyčejně ji pozvala dále a dopřála jí, aby se všemu obdivovala, a přemilostivě od ní přijala kytičku drobet umolousaných květin. Dnes však…

„Ach, odpusťte,“ vykřikla. „Ale dnes je někdo u mne. Robíme dřevoryty. Mám hrůzu práce na celý večer.“

„To nevadí. Drahoušku, to vůbec nevadí,“ řekla ta dobrá přítelkyně, „šla jsem zrovna okolo a tak mě napadlo, že vám tu nechám fialky.“ Hmátla mezi dráty velkého starého deštníku. „Dala jsem je semhle. Tam se uchrání před větrem. Tady jsou,“ řekla a zašermovala zvadlou kytičkou.

Chvíli si ty fialky nebrala. Ale jak tak stála na krajíčku předsíně a držela dveře, stalo se něco divného… Znovu uviděla krásné svažité schody, tmavou zahradu, vroubenou třpytivým břečťanem, vrby, širou zářící oblohu. Znovu pocítila to ticho jako otázku. Tentokrát se však nerozmýšlela. Pokročila vpřed. Opatrně a jemně, jako by se bála zčeřit tu nekonečnou tůni ticha, objala svou přítelkyni.

„Má drahá,“ hlesla její šťastná přítelkyně, omráčená tou vděčností. „Vždyť to nic není. Praobyčejná kytka za pár šesťáků.“

Ale jak mluvila, byla obemknuta – sevřena ještě něžněji a krásněji a přitisknuta tak líbezně a tak dlouho, že se jí z toho, chudince, zatočila hlava a jen stěží vyjektala: „Tak vám přece nejsem moc protivná?“

„Dobrou noc, miláčku,“ zašeptala jí. „Přijďte zase!“

„Však já přijdu. Já přijdu.“

Tentokrát kráčela do ateliéru zvolna, a když stanula s přivřenýma očima uprostřed pokoje, byla tak klidná a odpočatá, jako by byla právě procitla z dětského spánku. I dýchání jí působilo radost…

Lehátko bylo velmi rozházeno. Polštáře jsou, řekla si, „jako posupné horstvo“; než přistoupila k psacímu stolu, urovnala je.

„Promyslela jsem si náš hovor o psychologickém románě,“ čmárala v jednom kuse, „je opravdu nesmírně zajímavý…“ A tak dále a tak dále.

Nakonec připsala: „Dobrou noc, miláčku, přijďte zase.“

15 Jako hlemýžď. (Fr.) Pozn. překl.

U filmu

Osm hodin ráno. Slečna Ada Mossová ležela na černém železném lůžku a čuměla na strop. Pokojík v bloomsburské mansardě, obrácené do dvora, páchl sazemi, pudrem a sáčkem od pečených brambor, které si včera přinesla k večeři.

„Jejej, to je mi zima,“ přemýšlela slečna Mossová. „Čímpak to je, že je mi teď po každé ráno, když vstávám, taková zima? V kolenou a v nohou a v zádech; jako led. V dřívějších dobách jsem přece mívala v sobě tepla až až. Vždyť nejsem hubená – mám zrovna tak plnou postavu, jak jsem mívala dřív. Ba ne, to je tím, že nemívám k večeři nic teplého.“

Po stropě táhl průvod pořádných teplých večeří, každá doprovázená lahví posilujícího ležáku…

„Kdybych teď třeba vstala a vydatně se nasnídala,“ napadlo ji. Večeře na stropě vystřídal průvod vydatných snídaní; každou střežila ohromná běloučká, nenačatá šunka. Slečně Mossové naskočila husí kůže, a hned se schovala pod pokrývku. Znenadání vrazila dovnitř domácí.

„Tu máte dopis, slečno.“

„Ach, děkuji pěkně, paní Pinová,“ řekla převlídně slečna Mossová. „Jste opravdu moc laskavá, že se tak obtěžujete.“

„Jakýpak vobtěžování,“ řekla domácí. „Tak sem si myslela, esli to nejni ten dopis, co na něj čekáte.“

„No jó, to už asi bude,“ řekla vesele slečna Mossová. Naklonila hlavu a usmála se slabounce na dopis. „Ani bych se moc nedivila.“

Domácí vykulila oči. „A to já zas jo, jen co je pravda, slečno,“ řekla. „A kdyby vás to moc nevobtěžovalo, račte jej vodevřít. Leckterá panička by to na mým místě udělala za vás a měla by recht. Takhle to už přeci nejde, slečno, bůhsuďví, že né. Už to trvá tolik tejdnů, napřed prej jo, potom zas z toho nic nejni, pak se vám nějakej dopis ztratí na poště nebo vám ředitel vodjede do Brightonu, ale v úterý se prej určitě vrátí – Už toho mám po krk a nebudu vám to dýl trpět. A bodejť jo, jářku, slečno, v takovýdle době, když všecko letí nahoru a můj kluk nebohej je ve Francii? Však mi včera moje sestra Eliza říkala – ‚Minnie,‘ povídá, ‚ty máš holt moc měkký srdce. Ten pokoj si už mohla kolikrát pronajat,‘ povídá, ‚kdopak se má v takovymdle čase starat vo lidi, když se vo sebe sami nepostarají,‘ povídá! ‚Ajťsi má za sebou třeba konzervatoř a konzerty ve West Endu, esli je to pravda, co vo ní říká tvoje Lízinka, že jako prej si pere svý hadry a suší je na věšáku, tak to teda je hned vidět, kolik uhodilo. A už máš,‘ povídá, ‚akorát nejvyšší čas, abys to dala do richtiku.‘“

Slečna Mossová nedala na sobě nijak znát, že to slyšela. Posadila se na posteli, roztrhla obálku a četla:

„Velevážená slečno,

obdržel jsem Váš dopis. Nyní zrovna nefilmuji, ale zařadil jsem Vaši podobenku pro pozdější event. použití.

S veškerou úctou

Filmová společnost Backwash.“

Ten dopis jako by jí působil zvláštní potěšení; dvakrát si jej přečetla, a teprve potom odpověděla své domácí.

„Tak se mi zdá, paní Pinová, že budete litovat svých slov. Píše mi ředitel, abych se přišla představit v sobotu dopoledne o desáté ve večerní róbě.“

Ale domácí si pospíšila. Chňapla po dopise a zmocnila se ho.

„Ale děte! Vopravdu?“ vykřikla.

„Dejte mi zpátky ten dopis. Hned mi ho dejte zpátky, vy sprostá osobo,“ křičela slečna Mossová, která nemohla vylézt z postele, protože měla noční košili na zádech natrženou. „Dejte mi zpátky můj soukromý dopis!“ Domácí couvala zvolna z pokoje a dopis si tiskla k zapjaté jupce.

„Tak se teda věci maji, no, vida!“ řekla. „No, ale esli nedostanu dnes večer do vosmi činži, tak uvidíme, slečno Mossová, kdo je sprostá ženská – a konec.“ Pokývla záludně hlavou. „A ten dopis si schovám.“ Rozkřikla se: „Todle bude moc fajn doklad!“ Pak klesla truchlivě hlasem: „Milostslečno!“

Třískly za ní dveře a slečna Mossová se octla v pokoji sama. Odhodila pokrývku, posadila se na pelest, a všecka se třesouc vzteky, civěla na svá tlustá stehna s uzlovitými zelenomodrými žilami.

„Štěnice! Je to ale štěnice. Ano štěnice!“ řekla slečna Mossová. „Vždyť bych ji mohla udat za to, že mi sebrala dopis – bodejť ne!“ Zůstala v noční košili a přitom si pracně navlékala šaty.

„Ach, kdybych tak mohla té ženské zaplatit, já bych jí vycinkala, že by na to nezapomněla. Já bych jí to vytmavila.“ Šla si do prádelníku pro spínací špendlík, a když se zahlídla v zrcadle, pousmála se a zavrtěla hlavou. „Marná sláva,“ zašeptala, „tentokrát to jde, holka, do tuhého.“ Ale ženská v zrcadle se na ni zaškaredila.

„Ty hloupá,“ peskovala se slečna Mossová, „co bys plakala: ještě ti zčervená nos. Ne, jen se obleč, jdi ven a zkus štěstí – to bude nejmoudřejší.“

Odmotala z čela postele pompadurku, hrábla do ní, vytřepala ji, obrátila ji naruby.

„Než se někam pustím, vypiji si pěkně v automatu čaj a tím se uklidním,“ řekla si. „Mám šilink a tři pence – ano, zrovna jeden celý, tři.“

Za deset minut tu stála tlustá dáma v modrých šerkových šatech, s kytičkou umělých parmských fialek na ňadrech, v černém klobouce, posázeném fialovými maceškami, s bílými rukavicemi a s botkami v bílých kamaších, v ruce s pompadurkou, v níž měla šilink a tři pence; prozpěvovala si tlumeným altem:

„Vzpomeň si, milá, když pláčeš jen:
chmurná noc přejde a svitne zas den…“

Ale ženská v zrcadle se na ni ušklíbla, a tak slečna Mossová odešla. Po celé ulici chrstali šedí krabi vodu na šedé schůdky u domu. Mlékař obcházel, pokřikoval po hauzírnicku a řinčel konvemi. Před Brittweilerovou švýcarskou restaurací mu ukáplo, a hned tu byla stará, bezocasá hnědá kočka a bez hlesu chlemtala rozlité mléko. Když ji tak slečna Mossová pozorovala, bylo jí podivně, téměř mdlo.

Ale když přišla k automatu, byla už roleta na dveřích povytažena; nějaký člověk chodil dovnitř s ošatkami housek a uvnitř byla jen číšnice, která se česala, a pokladní, která odmykala zásuvky na peníze. Slečna Mossová stála sice uprostřed, ale žádná z nich ji neviděla.

„Včera večer se vrátil můj mládenec,“ zaklokotala číšnice.

„No né – to je ohromný!“ zašveholila pokladní.

„No, viďte,“ zaklokotala číšnice. „Přinesl vám mi roztomilou brož. Koukejte, je na ní napsáno ‚Dieppe‘.“

Pokladní k ní přiběhla podívat se a vzala číšnici kolem krku.

„No né – to je ohromný.“

„No, viďte,“ řekla číšnice. „Jemine, ten vám je hnědej. Nazdar, povídám mu, nazdar, ty starej mahagone.“

„No né,“ zašveholila pokladní, a jak běžela zpátky do své klece, málem vrazila do slečny Mossové. „Vy jste ale povedená!“ A tu přišel dovnitř zase ten člověk s houskami a jen tak tak, že se jí vyhnul.

„Mohla bych, slečno, dostat šálek čaje?“ zeptala se.

Ale číšnice si dále upravovala účes. „Kdepak,“ zaklokotala, „my ještě nevodvíráme,“ otočila se a zamávala hřebínkem na pokladní.

„Viďte, že ne, má milá.“

„Bodejť jo,“ řekla pokladní. Slečna Mossová vyšla zase ven.

„Půjdu na Charing Cross. Ano, to udělám,“ umínila si. „Ale nedám si čaj, dám si kávu. Káva, ta víc vzpruží… Jsou ty holky ale drzé! Včera večer se jí vrátil milenec a přinesl jí brož, na které je napsáno ‚Dieppe‘.“ Pustila se přes ulici…

„Dávej pozor, ty buřte, a nespi!“ zařval na ni drožkář. Dělala, že ho neslyší.

„Ne, přece jen nepůjdu na Charing Cross,“ umínila si. „Půjdu rovnou do kanceláře firmy Kig a Kadgit. V devět otvírají. Když tam přijdu hned zrána, kdožví, nebude-li mít pan Kadgit něco v ranní poště… To jsem ráda, slečno Mossová, že jste se tu objevila hned zrána. Právě mi píše jeden ředitel, že potřebuje obsadit ženskou roli… Myslím, že mu přijdete akorát vhod. Dám vám navštívenku a půjdete se mu představit. Tři libry týdně s celým zaopatřením. Být vámi, uháněl bych tam, co by mi nohy stačily. Ještě štěstí, že jste se tu objevila tak brzy…“

Ale v kanceláři firmy Kig a Kadgit nebyl nikdo; jenom v předsíni čistila posluhovačka linoleum.

„Ještě tu nikdo není, slečno,“ řekla posluhovačka.

„Cožpak tu není pan Kadgit?“ řekla slečna Mossová a uhýbala přitom před kbelíkem a koštětem. „Tak to já chvilku počkám, když dovolíte.“

„V čekárně nemůžete, slečno, čekat. Ještě jsem ji nevydrhla. V sobotu tu pan Kadgit nikdy nebejvá před půl dvanáctou. A někdy vůbec nepřijde.“ Posluhovačka lezla k ní.

„Jejej – to jsem hloupá,“ řekla slečna Mossová. „Zapomněla jsem, že je sobota.“

„Prosimich, slečno, dávejte pozor na nohy,“ řekla posluhovačka. Slečna Mossová už byla zase venku.

Jedna věc byla u firmy Beit a Bithem jistá; bylo tam živo. Člověk přišel do čekárny, kde bzučel samý hovor, a byl tam kdekdo; skoro každého tam člověk znal. Uchazečky, které přišly první, seděly na židlích, ty, které přišly po nich, usedly jim na klín, a pánové se zatím ledabyle opírali o stěny nebo se čepýřili před okouzlenými dámami.

„Nazdar,“ řekla rozjařeně slečna Mossová. „Už jsem tu zase!“

A mladý pan Clayton, který hrál na hůl jako na banjo, zazpíval: „A v blahém dychtění.“

„Je tu už pan Bithem?“ otázala se slečna Mossová, vytáhla starou vyschlou pudřenku a napudrovala si nos do slézové barvy.

„No ovšem, má zlatá,“ ozvalo se sborem. „Je tu léta letoucí. Čekáme tu přes hodinu.“

„Ó jé!“ řekla slečna Mossová. „Co myslíte, je něco v pácu?“

„No, nějakejch pár angažmá do Jižní Afriky,“ řekl mladý pan Clayton. „To víte, sto padesát liber tejdně. Na dvě léta fix.“

„Haha!“ ozvalo se sborem. „Vy jste ale náramnej, pane Claytone. Ten je ohromnej, co! Ten je vám řádivej. Ach, pane Claytone, s váma člověk užije legrace. Von je učiněnej komik.“

Zachmuřená tmavovláska sáhla slečně Mossové na rameno.

„Včera mi ufouklo fajn angažmá,“ řekla. „Šest neděl na venkově a potom do West Endu. Ředitel mi řek, že bejt zavalitější, byla bych to jistě dostala. Kdybych prej měla plnější postavu, ta role byla na mě jak ušitá.“ Hleděla vyjeveně na slečnu Mossovou a špinavá tmavorudá růže pod obrubou jejího klobouku vypadala takřka, jako by byla i ona tou krutou ranou zasažena a zdrcena.

„Ach jé, to je malér,“ řekla slečna Mossová a tvářila se, jako by se jí to netýkalo. „Když dovolíte – jaký to bylo angažmá?“

Ale zachmuřená tmavovláska ji hned prokoukla a v malátných očích jí zakmitlo opovržení.

„Ale kdepak, má zlatá, to pro vás nic není,“ řekla. „Von totiž potřeboval nějakou mladou – tmavej španělskej typ – něco tak v mým stylu, jenže kypřejší, to je vono.“

Otevřely se dveře dovnitř a objevil se pan Bithem jen tak bez kabátu. Jednu ruku podržel na dveřích, aby mohl zase zmizet, druhou vztyčil.

„Jářku, dámy,“ tu se zarazil, vyloudil svůj slavný úšklebek a pak řekl – „a mládhenci.“ Čekárna se tak zachechtala, že musil vztyčit obě ruce. „Dnes ráno byste zbytečně čekali. Vraťte se až v pondělí; v pondělí budu mít pár poptávek.“

Slečna Mossová se vrhla střemhlav k němu. „Pane Bitheme, jestlipak máte nějaké zprávy…?“

„Počkejme,“ pronesl zvolna pan Bithem a měřil ji pohledem; vídal slečnu Mossovou jen čtyřikrát týdně – a už hezkých pár týdnů. „Kerápak vy jste?“

„Ada Mossová.“

„Ach tak, no ovšem, zlatíčko. Ještě ne, zlatíčko. Dnes jsem měl objednávku na osmadvacet dam, ale musely bejt mladý a musely se umět otáčet – víme? A pak jsem měl ještě poptávku na jinejch šestnáct – ale ty zas musely trochu umět házet nohama. Kouknou, zlatíčko, dnes toho mám až nad hlavu. Vraťte se až od pondělka za tejden; předtím to nemá smysl.“ Zazubil se jen na ni a poplácal ji po tlustém zadku. „Srdce dubové, milá slečno,“ řekl pan Bithem, „srdce dubové.“

U Severovýchodní filmové společnosti byla na schodech tlačenice. Slečna Mossová se octla vedle plavovlasé, asi třicítileté holčičky, která měla na hlavě bílý krajkový klobouk, vroubený třešněmi.

„To je tu nátřesk,“ vykřikla. „Copak se děje?“

„Copak jste o tom, má zlatá, nevěděla?“ řekla holčička a rozevřela bledá kukadla. „V půl desáté se měly dostavit fešné dívky. Čekáme tu už několik hodin. Hrála jste už pro tuto společnost?“ Slečna Mossová sklonila hlavu na stranu. „Ne, myslím, že ještě ne.“

„Pro tuhle společnost se moc fajn hraje,“ řekla holčička. „Jedna známá od mojí známé dostává třicet liber denně… Dělala jste už hodně do filmu?“

„Já vlastně nejsem herečka z povolání,“ přiznala se slečna Mossová. „Jsem altistka. Ale poslední dobou mi to nějak nešlo, a tak jsem trochu filmovala.“

„Holt, co se dá dělat, má zlatá,“ řekla holčička.

„Mám za sebou skvělé vzdělání na konzervatoři,“ řekla slečna Mossová, „a dostala jsem za zpěv stříbrnou medaili. Zpívala jsem často na koncertech ve West Endu. Ale napadlo mě, že jen tak pro změnu zkusím štěstí…“

„Inu, co se dá dělat, má zlatá,“ řekla holčička.

V tu chvíli se objevila nahoře na schodech krásná písařka.

„Čekáte tu všichni na inzerát Severovýchodní společnosti?“

„Ano,“ ozvalo se sborem.

„Nic z toho není. Právě mi telefonovali.“

„No, počkat!“ zařval někdo. „A co útraty, který jsme s tím měli?“

Písařka na ně pohrdlivě shlédla a neubránila se smíchu.

„Ale vždyť byste stejně nebyli nic dostali. Severovýchodní společnost komparsům vůbec neplatí.“

U společnosti Bitter Orange bylo jen kulaté okénko. Žádná čekárna – nikde nikoho. Teprve když slečna Mossová zaklepala, přišla k okénku slečinka a řekla: „Copak?“

„Mohla bych, prosím, mluvit s panem producentem?“ řekla líbezně. Slečinka se opřela o přepážku a přivřela oči, jako by si na chvíli zdřímla. Slečna Mossová se na ni usmívala. Slečinka nejen že se zakabonila; přímo jako by něco nelibého čenichala; ohrnula nos. Pojednou poodešla a vrátila se s nějakým blanketem a přistrčila jej slečně Mossové.

„Vyplňte přihlášku!“ řekla a přibouchla okénko.

„Umíte řídit letadlo – skákat střemhlav do vody – řídit auto – metat kozelce – střílet?“ četla slečna Mossová. Jak tak kráčela po ulici, dávala si tyto otázky. Foukal štiplavý studený vítr; cloumal jí; bil ji do tváře, chechtal se jí; věděl, že na ně nemůže odpovědět. V parku našla drátěný košík a odhodila do něho přihlášku. Potom usedla na lavičku, aby si napudrovala nos. Ale ženská v kapesním zrcátku se na ni zaškaredila a slečna Mossová to už nevydržela; dala se do usedavého pláče. Pláč jí skvěle ulevil.

„Tak už je po tom,“ povzdechla si. „To se mi ulevilo, když jsem tak ušlá. A na vzduchu mi nos zase brzo zchladne… To je zde hezky. Vida vrabce. Čim, čim, jak blizoučko chodí. Někdo je tu asi krmí. Kdepak, nic pro vás nemám, vy držáčci…“ Odvrátila od nich oči. Co je ta velká budova naproti – Café de Madrid? Božínku, to děcko sebou ale pláclo! To nic – už zase stojí… Dnes do osmi večer… Café de Madrid. „Už to mám, co kdybych si tam šla sednout a dala si kávu,“ napadlo slečnu Mossovou. „Scházejí se tam přece umělci. Třeba mě potká štěstí… Přijde tam hezký snědý pán v kožiše se svým známým a posadí se třeba u mého stolu. ‚Ba ne, kamaráde, v celém Londýně slídím po altistce a živé duše nemohu najít. On je to totiž těžký part; koukej.‘“ A slečna Mossová se slyšela, jak říká: „Promiňte, jsem náhodou altistka a ten part jsem už mockrát zpívala… To je ale zvláštní! ‚Pojďte se mnou zpátky do ateliéru a hned váš hlas vyzkouším…‘ Deset liber týdně… Proč bych byla nervózní? To není nervóza. A proč bych si nezašla do Café de Madrid? Jsem přece slušná ženská – jsem altistka. Třesu se jen proto, že jsem neměla celý den v ústech… ‚Moc fajn doklad, milostslečno…‘ Dobře, paní Pinová. Café de Madrid. Navečer tam bývá koncert… ‚Pročpak nezačínají?‘ Nepřišla jim altistka… ‚Promiňte, jsem náhodou altistka; a ten part jsem už mockrát zpívala.‘“

V kavárně bylo skoro tma. Mužští, palmy, červená plyšová sedadla, bílé mramorové stolky, číšníci v zástěrách, mezi tím vším kráčela slečna Mossová. Sotva se posadila, hned žuchl na židli proti ní tlusťoch, jemuž se na hlavě komíhal klobouček jako nějaká maličká jachta.

„Dobrej večír!“ řekl.

Slečna Mossová řekla rozjařeným hlasem: „Dobrý večer!“

„To máme fajn večer,“ řekl tlusťoch.

„Ano, moc fajn. Prima, viďte?“ řekla.

Zakřivil na číšníka prst jako klobás: „Přineste mi velkou whisky!“ – otočil se k slečně Mossové. „Co vy si dáte?“

„Když vám na tom nesejde, tak bych si dala brandy.“

Za pět minut se k ní tlusťoch naklonil nad stolek a vyfoukl jí rovnou do obličeje kouř z doutníku.

„To je ale rajcovní mašlička!“ řekl.

Slečna Mossová se začervenala, až se jí rozbušila tepna na temeni hlavy, o které dříve ani nevěděla.

„Já mám odjakživa ráda růžové,“ řekla.

Tlusťoch si ji zpytavě měřil a bubnoval prsty po stole.

„To já zas mám nejradši takové tuhé a bytelné,“ řekl.

Slečna Mossová se zahihňala, až ji to samou překvapilo.

Za pět minut se tlusťoch zvedl. „Tak co, pudu já s váma, nebo vy se mnou?“ zeptal se.

„Když vám na tom nesejde, tak půjdu já s vámi,“ řekla slečna Mossová. A tak vyplula za maličkou jachtou ven z kavárny.

Člověk bez temperamentu

Stál ve dveřích haly, otáčel prsten, otáčel na malíku těžký pečetní prsten a přitom těkal chladným, rozvážným pohledem po kulatých stolech a proutěných židlích, rozestavených na zasklené verandě. Sešpulil rty – snad se chystal zapískat – ale nezapískal – jenom otáčel prsten – otáčel na růžových vymytých rukou prsten.

Vzadu v koutě seděly oba Kokrhely a pily ze sklenic odvar, který popíjely vždycky v tuto hodinu – bylo to cosi bělavého, našedlého a nahoře na tom plavaly drobné otruby – a z plechovky, plné papírků, vyhrabávaly strakaté suchary, lámaly je a drobily do sklenice a zas lovily lžičkou. Vedle podnosu jim jako dva hadi podřimovala klubka pletení.

Američanka seděla u zasklené stěny, kde vždycky sedávala, ve stínu jakési velké popínavé rostliny s široce rozevřenýma fialovýma očima, která se tiskla – ba ne, přímo mačkala na sklo, a dychtivě ji pozorovala. Věděla o ní – věděla, že se na ni takhle dívá. Troufala si na ni; drobet se tím holedbala. Občas na ni dokonce ukázala prstem a vykřikla: „Viděli jste už něco tak strašlivého? Hotový upír!“ Ostatně je ta rostlina na druhé straně verandy… Vždyť na ni ani nemůže, viď, Klaymongso! Je přece Američanka, viď, Klaymongso, a dojde si rovnou na konzula. Klaymongso, který jí ležel schoulen na klíně a měl na sobě její roztrhanou staromódní kabelku z brokátu, usmolený kapesník a hromádku dopisů z domova, místo odpovědi kýchl.

U ostatních stolů bylo prázdno. Američanka vyměnila s Kokrhely pohled. Pokrčila neanglicky rameny; ony jí zas významně zamávaly sucharem. Ale on nic neviděl. Strnul a na očích mu bylo vidět, že poslouchá. „Hú-í-zip-zú-ú!“ ozývala se zdviž. Železná klec se s řinkotem otevřela. Halou se rozlehly lehké, malátné kroky a mířily k němu. Na rameně mu spočinula ruka jako list. Ozval se slabý hlas: „Pojďme si sednout tamhle – odtamtud budeme vidět na alej. Ty stromy jsou tak krásné.“ Vykročil vpřed a na rameně mu stále spočívala ta ruka a do jeho kroků zaznívaly ty lehké, malátné kroky. Odtáhl židli a ona se do ní zvolna svezla, hlavu opřela o lenoch a ruce spustila vedle opěradel.

„Přistrč si, prosím, tu druhou židli blíž. Je takovou dálku ode mne.“ Ale on se ani nehnul.

„Kde máš šálu?“ zeptal se.

„Ach!“ leknutím zasténala. „To jsem hloupá, zapomněla jsem ji nahoře na posteli. To nevadí. Prosím tě, nechoď pro ni. Nebudu ji potřebovat, já to vím.“

„Jen si ji vezmi,“ otočil se a rázně prošel verandou do šeré haly, vyzdobené šarlatovým plyšem a zlaceným nábytkem – nábytkem jako u čaroděje; bylo tam oznámení o bohoslužbách v anglikánském kostele, prkno, potažené zeleným suknem, po jehož černé mřížce šplhaly nedoručitelné dopisy, dále velikánské dárkové pendlovky, které odbíjely hodiny v půlhodinách, hromady holí, deštníků a slunečníků v náručí hnědého dřevěného medvěda; minul obě zmrzačené palmy, obě ty letité hadrnice na úpatí schodiště, bral mramorové schody po třech najednou, na odpočívadle přešel kolem sousoší dvou tlustých selských dětí v životní velikosti, v jejichž mramorových zástěrách bylo plno mramorových hroznů, až došel po chodbě, kde se povalovaly staré plechové krabice, kožené kufry a kanafasové kabely, do svého pokoje.

Byla tam pokojská, a jak vylévala mýdlovou vodu do kbelíku, hlučně vyzpěvovala. Okna byla dokořán, okenice rozevřeny a dovnitř pralo světlo. Koberce a velké bílé polštáře už přehodila přes zábradlí na balkoně; sítě na postelích byly svinuty. Na psacím stole stál kotlík s vyčesaným pápením a ohořelými sirkami. Když ho uviděla, luskla po něm svýma drobnýma necudnýma očima a ze zpěvu přešla do pobroukávání. Ale on na to nic nedal. Slídil očima v prudce ozářeném pokoji. K čertu, kde je ta šála!

„Vous désirez, Monsieur?16“ řekla uštěpačně pokojská.

Neodpovídal. Už ji uviděl. Přešel rázně pokojem, popadl tu šedou pavučinu, a když odcházel, práskl dveřmi. Po chodbě se za ním rozléhalo břeskné prozpěvování pokojské.

„Ach, už jsi tady. Copak se stalo? Proč ses tak zdržel? Vidíš, už je tu čaj. Právě jsem poslala Antonia pro horkou vodu. To je přece divné. Už jsem mu o ni říkala aspoň šedesátkrát, a nikdy ji nepřinese. Děkuji. To je moc hezké. Když se člověk nakloní dopředu, cítí přímo ten vzduch.“

„Díky.“ Vzal si čaj a posadil se na druhou židli. „Ne, jíst nebudu nic.“

„Jez, prosím. Aspoň kousek, k obědu jsi toho měl tak málo a do večeře je ještě tolik hodin.“

Když se k němu nahnula a podávala mu suchary, šála jí spadla. Vzal si jeden suchar a položil si jej na misku.

„Ach, ty stromy v aleji,“ vykřikla. „Vydržela bych se na ně dívat pořád. Jsou jako nádherné ohromné kapradiny. Vidíš tamhle ten s tou stříbrošedou kůrou a s chumáči smetanově žlutých květů, včera jsem si z nich utrhla vršek, a ta vůně –“ zamhouřila při té vzpomínce oči a hlas jí zeslábl, rozplynul se, zéteričtěl – „byla, jako když se rozemele muškátový ořech.“ Na chvíli umlkla. Potom se k němu otočila a usmála se naň: „Však víš, Roberte, jak voní muškátový ořech – či ne?“

Oplatil jí úsměv. „Jak ti to mám dokázat?“

Už tu byl zpátky Antonio, a nejen s horkou vodou – přinesl jim též na misce dopisy a tři svazečky novin.

„Ach, pošta! Ach, to je krásné! Ach, Roberte, to nebude jistě všechno pro tebe! To zrovna přišly, Antonio?“ Škubla hubenou rukou a spočinula jí na dopisech, které jí Antonio hluboce schýlen podával.

„Zrovna tuto chvíli, signorino,“ zazubil se Antonio. „Sám jsem si je vzal od listonoše. Listonoš mi je musil dát.“

„Šlechetný Antonio!“ zasmála se. „Vida – tyhle jsou moje, Roberte. Ostatek je tvůj.“

Antonio se hbitě otočil na patě, strnul a široký úsměv mu vyprchal z obličeje. V plátěné kazajce a s lesklou uhlazenou kšticí vypadal jako dřevěný panák.

Pan Salesby zastrčil dopisy do kapsy: noviny zůstaly ležet na stole. Otáčel prsten, otáčel na malíku pečetní prsten a přimhouřenýma očima civěl tupě před sebe.

Zato ona – s šálkem v jedné ruce a s tenkými listy papíru v druhé, hlavu zvrácenou dozadu, rty pootevřeny, na lícních kostech nádech červeně, srkala, srkala, pila… pila…

„Píše Lottie,“ pronášela tiše. „Chudinka… to je trápení… levá noha. Myslila… zánět nervů… Doktor Blyth… plochá noha… masáž. Letos je tolik čermáčků… služka jí zcela vyhovuje… Plukovník z Indie… Každé zrnko rýže zvlášť… napadlo hodně sněhu.“ Širokýma rozzářenýma očima vzhlédla od dopisu. „Roberte, sníh! Považ!“ Dotkla se drobných tmavých fialek na svých hubených ňadrech a znovu se pustila do dopisu.

… Sníh. Sníh v Londýně. Millie s ranním šálkem čaje. „V noci napadlo, milostpane, spousta sněhu.“ „Ale jděte, opravdu, Millie?“ Záclony se řinčivě rozhrnují a vpouštějí dovnitř zsinalé, zdráhavé světlo. Vztyčí se v posteli; zahlédne protější rozložitý dům, všecek bíle orámovaný, v okenních výklencích má plno větviček bílého korálu… V koupelně – je obrácena do zahrádky za domem. Sníh – na všem je důkladně sněhu. Trávník je poset vínkovým vzorkem kočičích tlap; na zahradním stolku je tlustá, tlustá ledovatka; scvrklé lusky na čilimníku se proměnily v bílé třapce; jenom v břečťanu sem tam prokukuje tmavý lístek… Nahřívá si v jídelně u krbu záda, noviny se suší přes židli. Millie se slaninou. „Dovolte, milostpane, jsou tu dva kluci a jsou ochotni za šilink zamést schody a chodník před domem, mám je nechat?“… A tu sbíhá plavně, plavně po schodech – Jinnie. „Ach, Roberte, to je báječné! Věčná škoda, že to musí roztát. Kdepak je koťátko?“ „Přinesu ti je od Millie.“… „Milie, mohla byste mi dát kotě, máte-li je dole.“ „Prosím, milostpane.“ Cítí pod rukou bušící srdečko. „Pojď, kamaráde, shání tě panička.“ „Ach, Roberte, ukaž mu sníh – je to jeho první sníh. Mám otevřít okno a dát mu kousíček podržet do pracky…?“

„Tak to celkem ujde – docela ujde. Chudák Lottie! Moje drahá Anna! Kdybych jim tak mohla kousek tohohle poslat,“ vykřikla a rozmáchla se dopisy po skvoucí nádherné zahradě. „Mám ti dolít čaj, Roberte? Robertíku, mám ti dolít čaj?“

„Děkuji, už ne. Byl velmi dobrý,“ procedil mezi zuby.

„To můj zase ne. Můj byl jako řezanka. Aha, už jdou novomanželé.“

S košíkem mezi sebou, s udicemi a šňůrami, zpola rázným krokem, zpola skokem šli po aleji a po nízkých schodech.

„Jemine! Vy jste byli na rybách?“ zvolala Američanka.

Byli udýcháni, popadali dech: „Ano, ano, byli jsme celý den venku na lodičce. Chytili jsme jich sedm. Čtyři se dají jíst. Tři rozdáme. Dětem.“

Paní Salesbyová otočila židli, aby se na ně podívala; Kokrhely složily své hady. Novomanželé byli oba velmi snědí – měli černé vlasy, olivovou pleť, zářivé oči i zuby. On měl na sobě „po anglicku“ flanelovou kazajku, bílé kalhoty a střevíce. Kolem krku měl hedvábnou vázanku; vlasy si česal dozadu a na hlavě neměl nic. Stále si osušoval čelo a ruce si utíral do skvostného kapesníku. Ona měla pocákanou bílou sukni; šíje a krk jí zahrávaly do tmavorůžova. Když zdvihla ruce, bylo jí pod paží vidět velké polokroužky potu; vlasy se jí zplihle lepily na líce. Vypadala, jako by ji byl její mladý manžel namočil do moře, potom ji zas vylovil a usušil na slunci a pak zas – šup s ní dolů – a tak po celý den.

„Neměl by Klaymongso chuť na rybu?“ křikli. Jejich rozesmáté hlasy, nabité vzrušením, jako ptáci narážely na zasklenou verandu a z košíku čpěla zvláštní slaná vůně.

„Dnes se vám bude dobře spát,“ řekla jedna z Kokrhelů a zachytila jehlicí očko; druhá jen kývla hlavou a usmála se.

Novomanželé se na sebe podívali. Jako by je zalila veliká vlna. Otevřeli ústa, polkli, trochu se zapotáceli a potom zase se smíchem – se smíchem vypluli.

„My už nemůžeme nahoru. Jsme moc utahaní, musíme posvačit tak, jak jsme. Hola – kávu. Ne – čaj. Ne – kávu. Čaj – kávu, Antonio!“ Paní Salesbyová se otočila.

„Roberte! Roberte!“ Kdepak je? Není tu. Aha, tamhle na druhém konci verandy otočen zády kouří cigaretu. „Roberte, nepůjdeme se zas trochu projít?“

„Dobře.“ Zadusil cigaretu v popelníku a s očima sklopenýma k zemi loudal se k ní. „Bude ti dosti teplo?“

„Ale ano.“

„Jistě?“

„Já nevím,“ položila mu ruku na paži, „snad přece“ – stiskla mu maloučko paži – „není nahoře, je jenom v hale – snad bys mi mohl podat pláštěnku. Visí na věšáku.“

Vrátil se k ní, a když jí kladl pláštěnku na ramena, sklonila hlavičku. Potom jí toporně nabídl rámě. Uklonila se líbezně všem na verandě a on jen potlačil zívnutí; tak spolu odešli dolů po schodech.

„Vúz avej vú sa!17“ řekla Američanka.

„To není mužský,“ řekly oba Kokrhely, „to je hovado. Říkám to sestře ráno i navečer, když už jsme v posteli, pořád jí říkám – to není vůbec mužský, to je hovado!“

Smích novomanželů kroužil, vířil, poletoval a narážel na sklo verandy.

Slunce stálo dosud vysoko. Kdejaký květ, kdejaký list v zahradě tkvěl rozevřen a bez hnutí, jakoby uondán, a tetelivý vzduch byl přesycen sladkou, sytou, čpavou vůní. Z tlustých, masitých kaktusových listů vyrážel stvol aloe, obsypaný bledými květy, které vypadaly jako vykrojeny z másla; po trčících kopích palmy se míhalo světlo; nad záhonem šarlatových, voskově hladkých květin bzučel velký černý hmyz; po zdi bujela velká, křiklavě oranžová a smolně žíhaná popínavá rostlina.

„Přece jen tu pláštěnku nepotřebuji,“ řekla. „Je vlastně horko.“ Sundala si ji a on ji nesl přes ruku. „Pojďme tudy po pěšině. Je mi dnes tak dobře – je mi úžasně lépe. Jemináčku – pohleď na ty děti. A to je, prosím, listopad.“

V koutě zahrady byly dvě vrchovaté kádě s vodou. Tři děvčátka, která si nejprve z opatrnosti svlékla kalhotky a rozvěsila je na křoví, stála v kádi se sukýnkami vyhrnutými až po pás a čvachtala ve vodě. Vřískaly, vlasy jim padaly do obličeje a šplíchaly po sobě. Ale najednou nejmenší, která měla sama jednu káď pro sebe, zdvihla hlavu a uviděla, kdo se na ně dívá. Na chvíli jako by strnula hrůzou, potom se nemotorně vyškrábala a vymotala z kádě a šaty držela při tom stále vyhrnuty až nad pás. „Angličan! Angličan!“ zaječela a utekla se schovat. S vřískotem a ječením běžely obě za ní. V okamžiku byly pryč; v mžiku tam byly jen dvě vrchovaté kádě a na křoví jejich kalhotky.

„To je mi – ale – prazvláštní!“ řekla. „Čeho se tak polekaly? Vždyť jsou ještě mladičké, takže…“ Pohlédla na něho. Zdál se jí bledý – ale úžasně hezký proti tomu velkému tropickému stromu s dlouhými špičatými ostny.

Chvíli neodpovídal. Potom zachytil její pohled a zvolna jako vždy se usmál: „Psinézní!“ řekl.

Psinézní. Ach, div ji mdloba neobešla. Ach, proč ho má tak ráda už jen za to, že řekne takovouhle věc. Psinézní! To je celý Robert. Nikdo jiný kromě Roberta to neřekne. Je tak skvělý, tak duchaplný, tak učený a z čista jasna řekne tím svým divným chlapeckým hlasem… Bylo jí až do pláče.

„Ty býváš někdy velmi šprýmovný,“ řekla.

„Ano,“ odpověděl. A kráčeli dále.

Byla však unavena. Už toho měla dost. Nechtělo se jí už procházet.

„Nech mě zde a jdi si na zdravotní procházku, ano? Zůstanu zde na některém tom lehátku. Ještě štěstí, že máš mou pláštěnku; nebudeš mi musit chodit nahoru pro přikrývku. Děkuji. Roberte, budu se dívat na ten rozkošný heliotrop… Nebudeš dlouho pryč?“

„Ne – ne. Vadí ti, že tu zůstaneš sama?“

„Hlupáčku! Sama chci, abys šel. Vždyť nemohu chtít, abys za sebou ustavičně vláčel churavou ženu… Jak dlouho se zdržíš?“

Vytáhl hodinky. „Zrovna je půl páté pryč. Ve čtvrt na šest se vrátím.“

„Ve čtvrt na šest se vrátíš,“ opáčila, uvelebila se na lehátku a založila ruce.

Vykročil. Najednou se zas vrátil. „Poslyš, nechtěla bys mé hodinky?“ Zakomíhal jimi před ní.

„Ach!“ Zatajila dech. „A jak ráda!“ Sevřela v hrsti hodinky, ty teplé, milé hodinky. „Teď už honem jdi.“

Brána penzionu Excelsior byla dokořán a křídla měla vražena až do přebujelých pelargonií. Rázným krokem prošel branou, poněkud shrben a s pohledem upřeným přímo před sebe. Stoupal do kopce, který se vinul za městem jako veliký provaz, stahující vily dohromady. Bylo hustě prachu. K Excelsioru se hnal kočár. Seděl v něm generál s hraběnkou; každý den ho jela provětrat. Pan Salesby ustoupil stranou, ale přece k němu zavířil hustý bílý prach, dusivý jako vata. Hraběnka měla jen taktak kdy dloubnout generála.

„Tamhle jde,“ řekla zlobně.

„To je ten Angličan,“ řekl kočí, otočil se a usmál. Hraběnka rozhodila rukama a pokynula mu tak vlídně hlavou, že si samou radostí odplivl a švihl koně, který klopýtl.

Dále a dále kolem nejpěknějších vil z celého města, kolem velkolepých paláců, paláců, které stojí za to, aby se na ně člověk přišel podívat třeba až z druhého konce světa, kolem parků s vytesanými umělými jeskyněmi a sochami a kamennými zvířaty, pijícími z fontán – do chudší čtvrti. Cesta se zužovala a páchla mezi vysokými nuznými staveními, jejichž přízemek byl vybrán a vyklizen na stáje a truhlářské dílny. U kašny přímo před ním tloukly dvě babizny prádlo. Když šel kolem nich, dřeply si na zadek, vypoulily naň oči, a když přešel, hned se za ním zas ozvalo „A-hak-kak-kak!“, jak kamenem plácaly na prádlo.

Došel až na kopec; zahnul po cestě a město se mu schovalo. Shlížel dolů do hluboké rokliny, na jejímž dně bylo vyschlé řečiště. Z obou stran byla dolina poseta zchátralými domky s rozbouranými kamennými terasami, na nichž se sušilo ovoce, se záhonky rajských jablíček a s révovým špalírem od branky až ke dveřím. Hluboká, zlatá podvečerní záře ležela v kotlině; ve vzduchu čpělo dřevěné uhlí. Na zahradách česali mužští hrozny. Pozoroval jednoho, jak stojí v zelenavém stínu: sáhl vzhůru, jednou rukou si podržel tmavý hrozen a druhou vyňal z opasku nůž, pak jej odřízl a položil chumáč do plochého člunkovitého koše. Pracoval rozvážně a mlčky a hrál si s tím celou věčnost. Na plotech za silnicí byly hrozny drobné jako borůvky; rostly tam planě mezi kamením. Opřel se o zídku, nacpal dýmku, zapálil…

Opřen o vrátka vyhrnuje si límec u nepromokavého pláště. Je na déšť. Nic si z toho nedělá, je na to připraven. Čeho jiného se lze také nadít v listopadu. Rozhlíží se po holém poli. Z koutka u vrátek je cítit tuřín, je ho tam halda, mokrá, přezrálá. Směrem k rozházené vesnici jdou kolem něho dva mužští. „Dobrý den!“ „Dobrý den!“ Hrome! Musí si pospíšit, chce-li ještě stihnout ten zpáteční vlak. Skočí přes vrátka, běží přes pole, přeleze stupátko v plotě a polní cestou uhání v plískanici a šeru… Vrací se domů zrovna včas, aby se ještě před večeří vykoupal a převlékl. V saloně Jinnie sedí až skorem v krbu. „Ale, Roberte, ani jsem tě neslyšela přijít. Poměl ses dobře? Ty voníš! Dárek?“ „Nasbíral jsem ti pár ostružin. Mají hezkou barvu.“ „Překrásnou, Roberte! Přijde k nám na večeři Dennis a Beatty.“ Večeře – studené hovězí, loupané brambory, červené víno, domácí chleba. Jsou rozjařeni – samý smích. „Však my Roberta známe,“ říká Dennis, dýchá si na brejle a čistí si je. „Teď si vzpomínám, Dennisi, kápl jsem ti na ohromnou knížečku, vydanou…“

Tloukly hodiny. Otočil se na podpatku. Kolik to je? Pět? Čtvrt na šest? Už uháněl zpátky, kudy přišel. Když prošel branou, uviděl ji, jak ho vyhlíží. Vstala, zamávala mu, šla mu pomalu naproti a těžkou pláštěnku vlekla za sebou. V ruce držela snítku heliotropu.

„Opozdil ses,“ volala rozjařeně. „O tři minuty ses opozdil. Tu máš hodinky. Když jsi byl pryč, byly mi velmi dobré. Měl ses hezky? Bylo krásně? Pověz. Kam jsi šel?“

„Jářku – navleč si to přece,“ řekl a vzal jí pláštěnku.

„Ano, navléknu. Ano, už se ochlazuje. Zajdeme si do pokoje?“

Když došli ke zdviži, pokašlávala. Zamračil se.

„To nic není. Moc dlouho jsem venku nebyla. Nezlob se.“ Posadila se na červené plyšové křeslo a on zatím zvonil a zvonil, a když se nikdo nehlásil, přidržel prst na zvonku.

„Roberte, myslíš, že je to správné?“

„A co?“

Otevřely se dveře u společného salonu. „Co je? Kdo to tak rámusí?“ bylo slyšet zevnitř. Klaymongso se rozštěkal. „Kchr! Kchr! Kchr!“ ozval se generál. Jedna z Kokrhelů si zacpala ucho, vrhla se ke dveřím do kanceláře a otevřela je: „Pane Queete! Pane Queete!“ zahoukla. Ředitel rázem přilítl.

„To vy zvoníte, pane Salesby? Chcete se svézt zdviží? Prosím. Já vás sám zavezu nahoru. Antonio by tu byl za chviličku, jenom si sundával zástěru –“ Když je uvedl do zdviže, přistoupil uhlazený ředitel ke dveřím salonu. „Odpusťte, dámy a pánové, že jste byli tak vyrušeni.“ Salesby stál ve zdviži, tváře měl vtaženy, zíral upřeně do stropu a otáčel prsten, otáčel na malíku pečetní prsten…

Když se octli v pokoji, přistoupil kvapně k umyvadlu, zatřepal lahvičkou, odlil dávku a přinesl jí lék.

„Posaď se. Vypij to. A nemluv.“ Stál nad ní a ona se podvolila. Potom vzal sklenici, vytřel ji a postavil ji zpátky do schránky. „Nechtěla bys polštář?“

„Ne, je mi tak dobře. Pojď sem ke mně. Posad se, Roberte, na chvíli ke mně, ano? Ach, to je hezké.“ Otočila se a zastrčila mu do dírky u kabátu heliotrop. „To ti náramně sluší,“ řekla. Potom se mu opřela o rameno a on ji obemkl paží.

„Roberte –“ zaznělo jako hlesnutí – jako dech.

„Prosím –“

Dlouhou chvíli tak seděli. Obloha zahořela, zbledla; obě bílé postele byly jako dvě lodi… Posléze zaslechl, jak běží po chodbě pokojská s konvemi horké vody; lehounce se od ní vyprostil a rozsvítil.

„Ach, kolipak je hodin? Ach, to je rajský večer. Ach, Roberte, když jsi byl odpoledne pryč, tak jsem přemýšlela…“

Vešli do jídelny poslední. Byla tam už hraběnka s lorňonem a vějířem, byl tam generál se svou zvláštní židlí s gumovým polštářem a s přikrývkou přes kolena. Byla tam Američanka; ukazovala Klaymongsovi číslo Saturday Evening Post… „Slavíme hody rozumu a výlevy duše.“ Byly tam oba Kokrhely; ohmatávaly na své ovocné míse hrušky a jablka a všechny, které se jim zdály nezralé nebo přezrálé, odkládaly, aby je mohly ukázat řediteli, a novomanželé se nakláněli přes stůl, šuškali si a potlačovali smích.

Pan Queet ve všedních šatech a bílých plátěných střevících naléval polévku a Antonio v bezvadném večerním úboru ji roznášel.

„Ne, Antonio,“ řekla Američanka. „Odneste ji. My polévku nejíme. My nejíme nic zapraženého, viď, Klaymongso?“

„Odneste ji a dolejte až po okraj!“ řekly Kokrhely a pak se ohlédly a pozorovaly, jak Antonio vyřídí ten vzkaz.

„Co je to? Rýže? Je vařená?“ Hraběnka se kouká lorňonem. „Pane Queete, když je vařená, tak pan generál může trochu té polévky.“

„Prosím, paní hraběnko.“

Novomanželé měli místo polévky své ryby.

„Dej mi tamhle tu. Tu jsem chytila já. Ba ne. Ba jo. A když ne. Vždyť se dívá okem na mne, tak je to jistě ona. Hý! Chi! Chi!“ Nohy měli pod stolem spleteny.

„Roberte, ty už zase nic nejíš. Je ti něco?“

„Ne. Nemám zkrátka chuť.“

„Ach, to je mrzuté. Roznášejí vajíčka se špenátem. Ty nemáš rád špenát, viď? Musím jim říci, aby po druhé…“

„Jedno vajíčko s rozmačkanými brambory pro pana generála.“

„Pane Queete! Pane Queete!“

„Prosím, paní hraběnko.“

„Pan generál má už zase vajíčko na tvrdo.“

„Kchr! Kchr! Kchr!“

„Račte prominout, paní hraběnko. Pane generále, mám vám dát uvařit jiné?“

… Odcházejí z jídelny první. Ona vstane, nasadí si šálu a on zatím čeká a stojí stranou, aby mohla projít, a otáčí prsten, otáčí na malíku pečetní prsten. V hale už okouní pan Queet. „Napadlo mě, že se vám snad nebude chtít čekat na zdviž. Antonio zrovna roznáší vodu na prsty. Zvonek, bohužel, už nebude zvonit, je pokažen. Nechápu, co se s ním stalo.“

„Doufám, že snad…“ ozvala se.

„Vstup,“ řekl jí.

Pan Queet vejde za nimi a přibouchne dveře.

„… Roberte, dovolíš, abych šla hodně brzy spát? Nezajdeš si do salonu nebo ven do zahrady? Nebo by sis snad mohl vykouřit na balkoně doutník. Venku je krásně. A já mám kouř z doutníků tak ráda. Odjakživa. Ale kdybys raději…“

„Ne, posadím se zde.“

Bere si židli a usedá na balkoně. Slyší ji, jak lehce, lehounce chodí po pokoji, chodí a šustí. Potom jde ven za ním. „Dobrou noc, Roberte.“

„Dobrou noc.“ Bere ji za ruku a líbá ji na dlaň. „Nenastydni se.“

Obloha má ledvincovou barvu. Je plno hvězd; nad zahradou se vznáší ohromný bílý měsíc. V dálce se třepotá blesk – třepotá se jako sražený pták, který se snaží vzlétnout a klesá a znovu se pracně zdvíhá.

Zahradní pěšinku protínají světla ze salonu a ozývá se klavír. Američanka otvírá skleněné dveře, pouští Klaymongsa do zahrady a křičí: „Viděli jste ten měsíc?“ Ale nikdo jí neodpovídá.

Jak tak sedí a upřeně hledí na zábradlí balkonu, všecek prostydne. Konečně jde dovnitř. Měsíc – celý pokoj je jím nabílen. Světlo se třese v zrcadle; obě postele jako by plavaly. Ona spí. Vidí ji přes síť, jak zpola sedí, obložena polštáři, a bílé ruce má složeny křížem na přikrývce. Bílé líce, světlé vlasy, vmáčknuté do polštáře. Leží s rukama založenýma za hlavou…

… V jeho pracovně. Pozdní léto. Psí víno zrovna začíná…

„Tak, milý kamaráde, nic naplat. Zkrátka a dobře, už je to tak. Když na dvě léta nevezme do zaječích a nezkusí to s pořádným podnebím, tak natáhne – holt – brčka. Říkám ti to upřímně od plic.“ „No, samozřejmě…“ „A proč bys, sakramente, nešel s ní? Vždyť nemáš pravidelnou práci jako my, nádeníci. To, co ty děláš, můžeš dělat všude…“ „Dvě léta.“ „Ano, odhadl bych to tak na dvě léta. Dům pronajmeš jako nic. Když na to přijde…“

… Je u ní. „Roberte, nejstrašnější je – to je, myslím tou nemocí – že přímo cítím, že nemohu jet sama. Ty jsi mé všechno – však víš. Ty jsi chléb a víno, Roberte, chléb a víno. Ach, miláčku – co to říkám. Vždyť bych tě odváděla, ba ne, nebudu tě odvádět…“

Slyší, jak se vrtí. Chce něco?

„Robenku?“

Bože na nebi! Mluví ze spaní. To jméno mezi nimi nepadlo už léta.

„Robenku. Jsi vzhůru?“

„Ano, chceš něco?“

„Ach, něčím tě chci obtěžovat. Odpusť. Nemrzíš se na mne? Mám v síti zlého komára – slyším ho pípat. Chytil bys mi ho? Nechci se hýbat kvůli srdci.“

„Ne, nehýbej se. Zůstaň tak.“ Rozsvítí světlo, zdvihne síť. „Kde je ten mizera? Už jsi ho vyslídila?“

„Ano, tamhle za rohem. Ach, to jsem fúrie, že jsem tě vytáhla z postele, nemrzíš se moc?“

„To víš, že ne.“ Chvíli tak otálí v modrobílém pyžamu. „Už ho mám.“

„Ach, to je dobře. Byl hodně napitý?“

„Příšerně.“ Odejde k umyvadlu a namočí si prsty do vody. „Už je ti dobře? Mám zhasnout?“

„Ano, prosím tě. Ne. Robenku! Vrať se ještě na chvíli. Posad se vedle mne. Podej mi ruku.“ Otáčí mu pečetní prsten. „Pročpak jsi nespal? Poslyš, Robenku, pojď blíž. Tak si někdy říkám – mrzí tě moc, že jsi tu se mnou?“

Sklání se k ní. Líbá ji. Zavinuje ji, narovnává jí polštář.

„Hlouposti!“ šeptá.

16 Přejete si, pane? (Fr.) Pozn. překl.

17 Vous avez vu ça? Viděli jste to? (Fr.; zkomoleně podle americké výslovnosti.) Pozn. překl.

Den pana Zvonimíra Páva

Ze všeho nejprotivnější mu bylo, jak ho ráno budí. Dělá to ovšem schválně. To se tak pojišťuje, aby měla celý den proč naříkat, ale jeho ani nenapadne dát jí znát, jak se jí to daří. Ale na mou duši, takhle budit citlivého člověka je přímo nebezpečné! Trvá mu hodiny, než se přes to přenese – celé hodiny. Přijde si za ním do pokoje upjatá až po krk do pracovních šatů a s šátkem na hlavě – čímž mu dokazuje, že sama je už dávno vzhůru a od svítání dře – a tlumeným varovným hlasem zavolá: „Zvonimíre!“

„Mhm. Co? Copak? Co se děje?“

„Je čas vstávat; je už půl deváté.“ A hned zase odejde a zavře za sebou tiše dveře. To nejspíš aby se opájela svým vítězstvím.

Převaloval se na veliké posteli, srdce mu rychle, tupě bušilo a s každým zabušením cítil, jak mu uniká síla, jak v něm ten hluchý tep dusí inspiraci na celý den. Zřejmě mu se zákeřnou radostí dělá život ještě těžším, než jej – bůh suď – má už tak, upírá mu právo, jaké má každý umělec, a strhuje ho na své niveau. Copak jí chybí? Copak, k čertu, ještě chce? Cožpak on nemá třikrát tolik žáků, než měl, když se vzali, což nevydělává třikrát tolik, což jim nekoupí kdejakou serepetičku a neklopí na Hadriánovu školku…? A vyčetl jí někdy, že sama neměla ani vindry? Ani slovem – ani posunkem! Je fakt, že jakmile se člověk ožení, hned ženská neví, co má chtít, a dále je fakt, že nejzhoubnější věc pro umělce je oženit se, dokud mu ještě není hodně přes čtyřicet… Pročpak si ji vlastně bral? Dával si tu otázku průměrně třikrát za den, ale nikdy si na ni náležitě neodpověděl. Lapila ho v slabé chvilce, když byl všecek zmaten a sklíčen prvním skokem života. Když se v duchu zadíval zpátky, viděl před sebou komického mládenečka, napolo dítě a napolo plaché neochočené ptáče, a ten mladík se těžce potýkal s účty a věřiteli a jinými špinavými drobnostmi všedního živobytí. Ona mu zato přistřihla tak důkladně křídla, že z toho může mít opravdu radost, a může si též gratulovat k tomu, jak se jí daří to ranní buzění. Člověk by měl procítat skvostně a zdlouhavě, napadlo ho, a znovu se zahrabal do teplé postele. Kouzlil si v duchu nádherné výjevy, které se končily tím, že ho jeho nejnovější a nejpůvabnější žačka objala nahými libovonnými pažemi kolem krku a zakryla ho dlouhými navoněnými vlasy. „Probuď se, milý můj…!“

Zatím co si pan Páv pouštěl vodu do vany, zkoušel jako obvykle svůj hlas.

„Když ji před svým zrcadlem smavým matka strojí,
načechrává krajky, vlásky svazuje…“

Nejprve zpíval slabě a poslouchal, jaké má hlas zabarvení, pak se s ním mazlil, až došel k třetímu verši:

„Říká si: Až se ten bujný tvor zasnoubí…“

a při slově „zasnoubí“ vypukl v tak vítězoslavný řev, že na poličce zadrnčela sklenice na zuby, a dokonce i kohoutek u vany jako by ze sebe chrlil bouřlivý potlesk…

Inu, jeho hlasu nic nechybí, přemýšlel, když skočil do vody a po celém měkkém růžovém těle se mydlil houbou v podobě ryby. Naplnil by jím celé divadlo Covent Garden! „Zasnoubí,“ zahulákal znovu a velkolepým operním gestem popadl ručník a při utírání stále zpíval jako nějaký Lohengrin, kterého zbrklá labuť vyklopila do vody a on se o překot osušuje, než ta otravná Elsa přikvačí, přikvačí…

Vrátil se do ložnice, trhl roletou nahoru a potom si stoupl do bledého obdélníku světla, které se prostíralo po koberci jako smetanově žlutý piják, a pustil se do cvičení – dýchal zhluboka, dělal předklony a záklony, podřepoval jako žába, unožoval – největší strach měl z tloušťky, k níž přece mívají příslušníci jeho povolání tak hrozný sklon. Prozatím nebylo po ní ani stopy. Usoudil, že je zrovna tak akorát, že má správné proporce. Neubránil se radostnému záchvěvu, když se uviděl v zrcadle v žaketu, tmavošedých kalhotách, šedých ponožkách a černé kravatě se stříbrnými proužky. Ne že by byl ješitný – ješitné lidi nesnášel – to zase ne; při pohledu na sebe zakoušel pouze umělecký požitek. „Voilà tout!18“ řekl a přejel si rukou po ulízaných vlasech.

Ta pohodlná francouzská větička, která mu vylétla tak lehce ze rtů, jako by odfoukl kouř, mu připomněla, že se ho včera navečer už zase někdo zeptal, je-li Angličan. Jako by tomu lidé nemohli a nemohli věřit, že v sobě nemá jižní krev. Jeho hlas se arci vyznačuje citovým zabarvením, které nemá v sobě nic typicky anglického… Kulatá klika zaharašila a otočila se kolem dokola. Hadrián nakoukl dovnitř.

„Prosím, tatínku, maminka vzkazuje, že je už snídaně, prosím, hotova.“

„Dobře,“ řekl Zvonimír. A sotva Hadrián zmizel: „Hadriáne!“

„Copak, tatínku?“

„Ještě jsi mi neřekl dobré jitro.“

Před několika měsíci byl Zvonimír přes víkend u velmi urozené rodiny, kde otec ráno přijímal synáčky a podával jim ruku. Zvonimírovi ten zvyk učaroval a hned ho doma zavedl, jenže Hadriánovi připadalo hrozně pitomé podávat ráno vlastnímu otci ruku. A proč s ním tatínek místo mluvení tak nějak zpívá…

Zvonimír vkročil ve výborné náladě do jídelny a posadil se před kupu dopisů, výtisk Timesů a přikrytý talířek. Pohlédl nejprve zběžně na dopisy a potom na snídani. K snídani měl dva tenké plátky slaniny a jedno vejce.

„Nechtěla bys slaninu?“ zeptal se.

„Já raději studené pečené jablko. Nemusím mít každé ráno slaninu.“

Chce mu tím snad naznačit, že ani on nemusí mít každé ráno slaninu a že ji mrzí, když mu ji musí péci?

„Když nechceš připravovat snídani,“ řekl, „proč si tedy nevezmeš služku? Víš, že na to máme, a víš také, jak těžce nesu, když vidím, jak má žena pracuje. Jen proto, že všechny ženské, které jsme kdy měli, byly nemehla a nadobro mi převracely ustálený pořádek, takže jsem tu skoro ani nemohl mít žáky, jen proto se už nepokoušíš sehnat slušnou ženskou. Vždyť vycvičit si služku není tak nemožné – co? Není k tomu třeba žádné geniality.“

„Ale když já si raději udělám práci sama; člověk si tak žije o moc klidněji… Dělej, Hadriánečku, ať už jdeš do školy.“

„Ale ne, to není tím!“ Zvonimír nastrojil úsměv. „Děláš si práci sama jen proto, že mě, vím já proč, tak ráda pokořuješ. Objektivně vzato, snad o tom ani nevíš, ale subjektivně je už tomu tak.“ Tento poslední obrat ho tak potěšil, že rozřízl jednu obálku tak graciózně, jako by byl na jevišti…

„Ctěný pane Páve,

mám dojem, že neusnu, dokud vám ještě jednou nepoděkuji za ten úžasný požitek, který mi dnes večer poskytl Váš zpěv. Nezapomenutelný. Zamýšlím se nad tím tak, jak jsem se už od svých dívčích let nezamyslila, a říkám si, je-li tohle všechno. Chci říci: je-li tento všední svět všechno. Nečeká-li snad na nás, kdož to chápeme, božská krása a nádhera, k jejímuž spatření nám chybí jen odvaha. A nejen k spatření, ale též k přisvojení… V domě je tak ticho. Kéž byste tu byl, abych Vám mohla osobně poděkovat. Konáte velkou věc. Učíte svět, jak uniknout ze života!

Vaše oddaná

Aenone Fellová

P. S. Tento týden jsem každé odpoledne doma…“

Dopis byl načmárán fialovým inkoustem na tlustém ručním papíře. Ješitnost, to pestré ptáče, rozepjala v něm znovu křídla a rozpínala je, div mu hruď nepukla.

„No, tak se nehádejme,“ řekl a opravdu natáhl ruku k ženě.

Ale ona nebyla tak velkomyslná a nereagovala na to.

„Musím honem zavést Hadriána do školy,“ řekla. „Pokoj máš už uklizen.“

No dobrá – no dobrá – ať si je tedy mezi nimi otevřený boj! Ale čerchmant ví, že on se zas nezačne první smiřovat!

Procházel se po svém pokoji a uklidnil se teprve, když zaslechl, jak za Hadriánem i za ženou zapadly domovní dveře. Bude-li to ovšem tak pokračovat, musí se podle toho zařídit. To je jasné. Když je takhle sešněrován a spoután, jakpak má napomáhat světu k úniku ze života? Otevřel klavír a podíval se, které žákyně má mít dopoledne. Slečna Betty Brittlová, hraběnka Wilkowská a slečna Mariana Morrowová. Všechny tři jsou rozkošné.

Přesně v půl jedenácté se ozval zvonek. Šel ke dveřím. Stála tam slečna Betty Brittlová v bílých šatech a s notami v modrých hedvábných deskách.

„Snad nejdu moc brzy?“ řekla, plaše se zarděla a široce rozevřela velké modré oči. „Či ano?“

„Vůbec ne, milostivá. Je mi velikým potěšením,“ řekl Zvonimír. „Račte dále.“

„Je takové rajské jitro,“ řekla slečna Brittlová. „Šla jsem přes park. Květiny byly přímo úžasné.“

„Tak na ně myslete, až teď budete zpívat lekci,“ řekl Zvonimír a posadil se ke klavíru. „Váš hlas tím získá na barvě a teple.“

Ach, to je rozkošný nápad! Ten pan Páv je vskutku geniální. Rozevřela své hezké rty a rozezpívala se jako fialinka.

„Výborně, opravdu výborně,“ řekl Zvonimír a hrál při tom akordy, které by byly i nenapravitelného zlosyna povznesly až do nebes. „Zaokrouhlujte tóny. Nebojte se. Prodlévejte na nich, vydechujte je jako vůni.“

Vypadá tak hezky, když tam tak stojí v bílé blůze, s plavou hlavičkou zvrácenou dozadu, až je jí vidět mléčně bílé hrdlo.

„Učíte se někdy zpívat před zrcadlem?“ otázal se Zvonimír. „To byste měla; rty se tak stanou ohebnější. Pojďte semhle.“

Přistoupili k zrcadlu a stáli vedle sebe.

„Zazpívejte – mú-í-kú-í-ú-í-é!“

Uvázla a zarděla se ještě ohnivěji.

„Ach,“ vykřikla, „já nemohu. Připadá mi to hloupé. Je mi do smíchu. Vždyť jsem tak směšná.“

„Ale kdepak. Nebojte se,“ řekl Zvonimír, ale sám se také vlídně zasmál. „Zkuste to znovu!“

Hodina utíkala a Betty Brittlová přemohla svou nesmělost.

„Kdy mohu zase přijít?“ otázala se, když si zavázala noty do modrých hedvábných desek. „Chtěla bych teď mít co nejvíc hodin. Ach, pane Páve, mně se ty hodiny tolik líbí. Mohu přijít pozítří?“

„Milostivá, bude mi velikým potěšením,“ řekl pan Páv a vypoklonkoval ji až ven.

Nádherná děva! A když spolu stáli před zrcadlem, zavadila bílým rukávem o jeho černý. Cítil – ano, opravdu cítil to teplé hřejivé místečko, a pohladil si je. Má jeho hodiny ráda. Tu za ním přišla žena.

„Zvonimíre, dal bys mi peníze? Musím zaplatit za mléko. A budeš na večeři doma?“

„Ano, vždyť víš, že o půl desáté zpívám u lorda Timbucka. Mohla bys mi udělat čistou polévku a rozkvedlat do ní vajíčko?“

„Ano. A ty peníze, Zvonimíre. Dělá to osm a půl šilinku.“

„To je ale hodně – ne?“

„Ne, je to přesně tolik co jindy. A Hadrián musí přece dostat mléko.“

Už je zase v tom. Už se zas proti němu zastává Hadriána.

„Ani mě nenapadne, abych svému dítěti odpíral potřebnou dávku mléka,“ řekl. „Tu máš deset šilinků.“

Ozval se zvonek. Šel ke dveřím.

„Ach, ty schody,“ řekla hraběnka Wilkowská. „Jsem celá bez dechu.“ A jak šla za ním do hudebního pokoje, položila si dlaň na srdce. Byla v černém, na hlavě měla černý klobouček s vlajícím závojem – na ňadrech fialky.

„Nedávejte mi dnes přezpěvovat lekce,“ vykřikla a rozhodila rukama tím svým rozkošným cizokrajným gestem. „Ne, dnes chci zpívat písně… A smím si sundat fialky? Ony tak rychle vadnou.“

„Ony tak rychle vadnou – ony tak rychle vadnou,“ zahrál Zvonimír na klavír.

„Smím je dát semhle?“ zeptala se hraběnka a spustila je do vázičky, stojící před jednou Zvonimírovou podobenkou.

„Milostivá, bude mi velikým potěšením.“

Dala se do zpěvu a šlo jí to dobře, dokud se nedostala k větě: „Máš mě rád. Ano, já vím, že máš mě rád!“ Tu se mu svezly ruce s kláves a otočil se zpříma k ní.

„Ne, ne; to není ono. Dokážete to lépe,“ vykřikl zaníceně Zvonimír. „Musíte zpívat, jako byste byla zamilována. Poslouchejte; zkusím vám to ukázat.“ A zazpíval.

„Ano, ano. Už vím, co myslíte,“ koktala malá hraběnka. „Mohu to zkusit ještě jednou?“

„Zajisté. Nebojte se. Dejte citům volný průchod. Vyznávejte se. Oddávejte se vroucně!“ překřikoval hudbu. Hraběnka zpívala.

„Ano, tentokrát je to lepší. Ale mám stále ještě dojem, že dokážete víc. Zkuste to se mnou. Musí v tom být též jakási jásavá zpupnost – necítíte to?“ A tak zpívali spolu. „Mohu to zkusit ještě jednou?“

„Máš mě rád. Já vím, že máš mě rád.“

Hodina skončila dříve, než byla ta věta docela bezvadná. Cizokrajné prstíky se třásly, když skládaly noty.

„Zapomněla jste si tu fialky,“ řekl tiše Zvonimír.

„Ano, myslím, že je tu opravdu zapomenu,“ řekla hraběnka a kousla se do spodního rtu. Jaké okouzlující mravy mají ty cizinky!

„Přijdete v neděli ke mně do domu zahrát?“ otázala se.

„Milostivá, bude mi velikým potěšením!“ řekl Zvonimír.

„Nelkejte, smutné studánky!
Ach, proč tak plynete?“

zpívala slečna Marianna Morrowová, ale oči se jí zalily slzami a brada se jí roztřásla.

„Nezpívejte,“ řekl Zvonimír. „Já vám to zahraji.“ Hrál tichounce.

„Je vám něco?“ otázal se Zvonimír. „Dnes ráno nejste nějak moc šťastná.“

Ne, není; je hrozně nešťastná.

„Neřekla byste mi laskavě, co vám je?“

Nic zvláštního. Občas, když se jí život zdá přímo nesnesitelný, mívá takové nálady.

„Ach, já vím,“ řekl, „kdybych vám tak mohl nějak pomoci.“

„Ale vždyť vy pomáháte; vy mi pomáháte! Ach, nebýt mých hudebních hodin, mám dojem, že bych to už ani nevydržela.“

„Posaďte se do lenošky, voňte k fialkám a já vám budu zpívat. To vám prospěje zrovna tak jako hodina.“

Proč nejsou všichni muži takoví jako pan Páv?

„Včera večer jsem po koncertě napsala báseň – prostě o tom, co jsem cítila. Ale ta báseň nebyla nijak osobní. Smím vám ji poslat?“

„Milostivá, bude mi velikým potěšením.“

Do večera byl utrmácen a ulehl na pohovku, aby před oblékáním odpočinul hlasu. Dveře u pokoje měl otevřeny. Slyšel, jak v jídelně hovoří žena s Hadriánem.

„Víš, mami, co mi připomíná čajová konvice? Připomíná mi sedící koťátko.“

„Ale jdi, ty mudrlante!“

Zvonimír podřimoval. Probudil ho telefon.

„Zde Aenone Fellová. Pane Páve, zrovna jsem se dověděla, že dnes večer zpíváte u lorda Timbucka. Nepovečeřel byste u mne, potom se tam můžeme svézt spolu?“ Když jí odpovídal, padala jeho slova do telefonu jako růžové lístky.

„Milostivá, bude mi velikým potěšením.“

Jaký skvostný večer! Večeře ve dvou s Aenone Fellovou, cesta k lordu Timbuckovi v jejím bílém autu, při níž mu znovu děkovala za ten nezapomenutelný požitek. Jedno vítězství za druhým! A u lorda Timbucka teklo šampaňské přímo proudem.

„Napijte se, Páve, ještě šampaňského,“ řekl mu lord Timbuck. Páve – prosím – ne snad pane Páve – nýbrž Páve, jako by jim byl roven. A což není? Vždyť je umělec. Strčí je všechny do kapsy. Copak je neučí, jak uniknout ze života? Ten vám zpíval! A jak zpíval, viděl jako ve snu, jak mu nabízejí a skládají před ním pera a květiny a vějíře – jako nějakou velikánskou kytici.

„Napijte se, Páve, ještě vína.“

„Kdybych hnul prstem, mohl bych mít, kterou bych chtěl,“ přemýšlel Páv, když vrávoral domů.

Ale když vpadl do tmavého bytu, ten báječný pocit povznesenosti z něho už vyprchával. Rozsvítil v ložnici. Žena spala schoulena na své polovici postele. Náhle si vzpomněl na to, co mu řekla, když jí oznámil, že bude večeřet venku: „Také jsi to mohl říci dřív!“ Odpověděl jí na to: „Cožpak se mnou nemůžeš mluvit aspoň trochu slušně?“ Člověk by ani neuvěřil, že je jí tak lhostejný – ani by nevěřil, že ona se ani trochu nezajímá o jeho triumfy a o jeho uměleckou kariéru. Zatím co by na jejím místě tolik žen dalo za to nevím co… Ano, vždyť to ví… Proč to nepřiznat…? A ona tu leží i ve spaní nepřátelsky… Což tomu tak musí být stále? Přemýšlel a šampaňské v něm stále ještě účinkovalo. Ach, kdybychom tak byli spolu zadobře, tolik bych jí toho teď pověděl! O tomhle večeru; o tom, jak se ke mně choval lord Timbuck a co všechno mi říkali a tak dále a tak dále. Kdybych tak měl pocit, že tu jen na mne čeká, až se vrátím – kdybych se jí tak mohl svěřit – a tak dále a tak dále.

V tom rozcitlivění si zul lakový střevíc a praštil jím do kouta. Žena se tím úderem probudila a strašně se lekla. Posadila se a odhrnula si vlasy. A tu si umínil, že se ještě jednou pokusí jednat s ní přátelsky, všechno jí vypovědět a získat si ji. Posadil se na postel a uchopil ji za jednu ruku. Nemohl však ze sebe vypravit ani jednu z těch skvělých věcí, které měl na srdci. Čert ví proč, ale vyhrkl jen: „Milostivá, bude mi velikým potěšením – velikým potěšením!“

18 Toť vše. (Fr.) Pozn. překl.

Sluníčko a Hvězdička

Odpoledne přivezli židle, celý velikánský vůz byl plný zlatých židliček, obrácených vzhůru nohama. Potom přivezli květiny. Když se člověk koukal s pavlače, jak je lidé nosí, květináče vypadaly jako nějaké legrační hezoučké kloboučky, které se s pokyvováním šinuly po pěšině.

Hvězdička si myslila, že to jsou opravdu klobouky. Řekla: „Koukej. Tamhleten člověk má na hlavě palmu.“ Jenže ona stejně nikdy nerozeznala, co je skutečné a co není.

O Sluníčko a Hvězdičku se nikdo nestaral. Chůva pomáhala Aničce předělat maminčiny šaty, které jí byly moc dlouhé a těsné pod paží, a maminka pobíhala po celém domě a telefonovala tatínkovi, aby rozhodně to a ono nezapomněl. Sotvaže měla kdy je okřiknout: „Nepřekážejte mi, děti!“

A taky nepřekážely – aspoň Sluníčko ne. Byl vždycky nerad, když musel s hanbou cupat zpátky do dětského pokoje. U Hvězdičky to bylo jiné. Když se připletla lidem pod nohy, tak ji tak dlouho vyhazovali do vzduchu a natřásali, až pištěla. Sluníčko byl na to moc těžký. Byl tak těžký, že ten tlouštík, co k nim chodil v neděli na oběd, říkal: „Tak, a teď to, chasníku, zprubnem, jestli tě uzdvihnu.“ Vsunul Sluníčkovi palce pod paždí, hekal a zkoušel to, až toho nakonec nechal a řekl: „To je ale pořádná těrcha!“

Z jídelny odstranili skorem všechen nábytek. Velký klavír postavili do kouta, potom přinesli řadu květináčů a nakonec ty zlaťoučké židle. To kvůli koncertu. Když tam Sluníčko nakoukl, seděl u klavíru nějaký bledý člověk – nehrál, jenom na něj břinkal a co chvíle se díval dovnitř. Brašnu s náčiním měl ležet na klavíru a klobouk narazil jedné soše u zdi. Chvílemi se rozehrál, ale hned zase vyskočil a koukl dovnitř. Sluníčko doufal, že to snad není pan koncert.

Zato v kuchyni si člověk přišel na své. Vypomáhal tam nějaký člověk, který měl na hlavě bílou čepici jako mléčný pudink, a jejich stálá kuchařka, Minnie, byla celá zardělá a pořád se smála. Vůbec je nehubovala. Dala jim každému mandlovou tyčinku a vysadila je na moučnici, aby se mohli dívat, jaké dobroty chystá s tím pomocníkem k večeři. Kuchařka mu všechno nosila a on to kladl na mísy a upravoval. Celé ryby s hlavou, očima i ocasem posypával červenými, zelenými a žlutými kousky; na huspeninách vytáčel krucánky, na šunku navlékl límec a potom do ní zapíchl tenounkou vidličku; do krému nastrkal mandlí a kulatých suchárků. A stále a stále chodily nové věci.

„Ale vy jste ještě neviděli mražený pudink,“ řekla jim kuchařka. „Pojďte se mnou.“ Proč je na ně tak hodná, přemýšlel Sluníčko, když je vzala oba za ruku. Podívali se do ledničky.

Jé! Jé! Jé! To vám byl domeček. Růžový domeček, který měl na střeše běloučký sníh, zelená okna, hnědé dveře a místo kliky mu ze dveří trčel oříšek.

Když uviděl Sluníčko ten oříšek, až se mu hlava zatočila, takže se opřel o kuchařku.

„Já si sáhnu. Já si sáhnu prstem na střechu,“ řekla Hvězdička a roztancovala se. Ona chtěla vždycky na jídlo sahat. Sluníčko zase ne.

„Tak, holka, honem prostírat,“ řekla kuchařka služce, když přišla do kuchyně.

„To je vám obrázek, Miničko,“ řekla Nellie. „Pojďte se podívat…“ Šli tedy všichni do jídelny. Sluníčko a Hvězdička se málem polekali. Zprvu si ani netroufali ke stolu; stáli u dveří a vyvalovali oči.

Nebyla ještě vlastně noc, ale v jídelně už byly staženy rolety a rozsvíceno – lampy byly samá červená růže. V rozích byl stůl ovinut rudými pentlemi a kytičkami růží. Uprostřed stálo jezírko, po němž plavaly růžové lístky.

„Tam má stát mražený pudink,“ řekla kuchařka.

Dva okřídlení stříbrní lvi nesli na hřbetě ovoce a slánky byli ptáčci, kteří pili z nádržek.

A co ty blyštivé sklenice a lesklé talíře a třpytivé nože a vidličky – a to jídlo! A ty červené ubrousky složené do růžic…

„Copak se to jídlo bude jíst?“ zeptal se Sluníčko.

„Aby ne,“ dala se kuchařka do smíchu a smála se i Nellie. Hvězdička se také smála; dělala vždycky to, co jiní. Sluníčkovi však nebylo do smíchu. Chodil kolem dokola s rukama vzadu. Nebyl by se snad ani zastavil, kdyby se nebyla náhle ozvala chůva: „Tak, děti. Už je nejvyšší čas umýt se a převléknout.“ A tak odtáhli do dětského pokoje.

Když je chůva rozpínala, nakoukla dovnitř maminka. Přes ramena měla přehozeno něco bílého; něco si roztírala na tváři.

„Až je budu chtít, slečno, tak na ně zazvoním. Potom se půjdou dolů ukázat a zas se vrátí,“ řekla.

Chůva svlékla Sluníčko nejprve téměř do naha a potom mu navlékla bílou košili vyšívanou běločervenými sedmikráskami, krátké kalhotky se šňůrkami po stranách a se šlemi přes košili, bílé punčochy a červené střevíce.

„Teď jsi v ruském kroji,“ řekla mu chůva a přičísla mu kadeř.

„Vážně?“ řekl Sluníčko.

„Ano. Hačej a dívej se na sestřičku.“

Hvězdičce to trvalo věčnost. Když už měla navlečeny punčochy, dělala, že padá naznak na postel, a jako vždycky mrskala po chůvě nohama, a po každé, když jí chtěla chůva mokrým kartáčem udělat na prstě lokýnky, otočila se a chtěla po chůvě, aby jí ukázala fotografii, co má ve své broži, a podobně. Ale nakonec byla i ona hotova. Bílé šatičky, lemované kožišinou, na ní stály; i na kalhotkách měla něco chundelatého. Střevíce měla bílé a na nich velké gombičky.

„Tak, děťátko,“ řekla chůva. „Teď vypadáš jako malovaný andílek, celý z labutěnky.“ Skočila ke dveřím. „Milostpaní, na minoutku!“

Maminka znovu vkročila dovnitř a vlasy měla na jedné straně rozpuštěny.

„Ach!“ vykřikla. „Ta je jak obrázek!“

„Viďte, milostpaní,“ řekla chůva.

Hvězdička si roztáhla sukýnku a udělala pukrle. Sluníčko se nezlobil, když si ho lidé nevšímali – aspoň ne tuze…

Potom si pěkně a způsobně hráli u stolu. Chůva stála u dveří, a jak kočáry přijížděly a zdola zaléhal smích a hlasy a slabý šustot, šeptala jim: „Tak, děti, jen seďte.“ Hvězdička potahovala stále za ubrus, až jí visel celý na její stranu a Sluníčko neměl žádný – a potom se tvářila, jako by to neudělala naschvál.

Konečně zazvonilo. Chůva se k nim vrhla s kartáčem na vlasy, Sluníčkovi přičísla kadeř, Hvězdičce narovnala mašli a spojila jim ruce.

„Už jděte!“ zašeptala.

A tak šli dolů. Sluníčkovi bylo hloupé držet Hvězdičku za ruku, ale Hvězdičce se to zřejmě líbilo. Kymácela paží a na korálovém náramku jí cinkala rolnička.

U dveří do salonu stála maminka a ovívala se velkým černým vějířem. V saloně bylo plno navoněných, hedvábných, šustících dam a byli tam i páni v tmavém obleku s legračními šosy na kabátě – hotoví brouci. Otec se s nimi hlasitě bavil a v kapse něčím harašil.

„To je obrázek!“ vykřikly dámy. „Berušky! Děťátka. Zlatoušci! Robátka!“

Ty, které se nemohly dostat k Hvězdičce, hubičkovaly Sluníčko. Nějaká vychrtlá stará dáma, které chřestily zuby, mu řekla: „Takový vážný panáček,“ a klepla ho něčím tvrdým po hlavě.

Sluníčko se díval, je-li tam ještě ten pan koncert, ale ten už byl pryč. Místo něho se nakláněl nad klavírem nějaký tlusťoch s růžovou hlavou a mluvil s dívkou, která držela u ucha housle.

Sluníčkovi se tam opravdu zamlouval jen jeden pán. Byl to šedivý mužíček s dlouhými šedivými licousy a procházel se sám a sám. Přistoupil k Sluníčkovi, zakoulel velmi hezky očima a řekl: „Nazdar, mládenče!“ Potom odešel. Ale brzo se zas vrátil a řekl mu: „Máš rád pejsky?“ Sluníčko řekl: „Ano.“ Potom mu zase odešel, a třebaže ho hledal všude, ne a ne ho najít. Napadlo ho, že mu snad šel ven pro štěně.

„Dobrou noc, má zlatá děťátka,“ řekla maminka a přivinula si je holýma rukama k sobě. „Už leťte do hnízdečka.“

A tu Hvězdička už zase udělala ostudu. Přede všemi tam zdvihla ruce a řekla: „Ať mě odnese tatínek.“

Ale jim se to zřejmě líbilo a tatínek se k ní shýbl a jako vždycky ji vzal na ruku.

Chůva tak chvátala, aby je uložila ke spaní, že dokonce vytrhla Sluníčka z modlení a řekla mu: „Dělej s tím, chlapče, dělej.“ A vzápětí leželi potmě a jenom na misce blikala noční lampička.

„Spíš?“ zeptala se Hvězdička.

„Ne,“ řekl Sluníčko. „A ty?“

„Já taky ne,“ řekla Hvězdička.

Za dlouhou chvíli Sluníčko znovu procitl. Zdola se ozývalo hlučné, hlučné plácání, jako když prší. Zaslechl, jak se Hvězdička obrátila na bok.

„Hvězdičko, jsi vzhůru?“

„Ano, a ty?“

„Já taky. Víš co, pojďme se podívat ze schodů.“

Posadili se na nejhořejší schod a tu se otevřely dveře u salonu a bylo slyšet, jak celá společnost odchází předsíní do jídelny. Potom se zavřely i ty dveře; ozvalo se bouchání a smích. Pak to přestalo a Sluníčko je v duchu viděl, jak chodí všichni dokola kolem krásného stolu s rukama vzadu jako předtím on… Chodí kolem dokola, hledí a vyvalují oči. Tomu pánovi s šedivými licousy se nejvíc líbí domeček. Když uviděl oříšek, který je tam místo kliky, zakoulel očima jako předtím a řekl Sluníčkovi: „Viděls ten oříšek?“

„Hvězdičko, nekývej tak hlavou.“

„Vždyť já nekývám. To ty.“

„Já ne. Já nikdy hlavou nekývám.“

„Ba jo, kýváš. A zrovna teď.“

„A nekývám. To já ti jen ukazuji, jak se to nemá dělat.“

Když zase procitli, zaslechli tatínkův silný hlas a maminčin nezkrotný smích. Tatínek vyšel z jídelny, hnal se skokem po schodech a málem přes ně klopýtl.

„Hopla!“ řekl. „Hrome, pojď se na to, Kitty, podívat.“

Maminka vyšla do předsíně a řekla: „Ach, vy nezbedové!“

„Vezměme je dolů a dejme jim něco obrat,“ řekl tatínek. Sluníčko ho ještě nikdy neviděl tak rozjařeného.

„To rozhodně ne,“ řekla maminka.

„Ano, tatínku, vem! Vem nás dolů,“ řekla Hvězdička.

„To se ví, že vezmu,“ křikl tatínek. „Co mně budeš poroučet. Z cesty, Kitty.“ Popadl je pod paždí, s každé strany jednoho.

Sluníčko si myslil, že je bude maminka hrozně hubovat. Ale nehubovala. Nepřestávala se na tatínka smát.

„Ach, ty nezdaro!“ řekla. Ale to neplatilo Sluníčkovi.

„Pojďte, děcka. Pojďte mlsat,“ řekl rozjařený tatínek. Ale Hvězdička se na chvíli zarazila.

„Mami – šaty se ti na jedné straně úplně svezly.“

„Vážně?“ řekla maminka. A tatínek řekl: „Ano,“ a dělal, jako by ji chtěl kousnout do bílého ramene, ale ona ho odstrčila.

A tak se vrátili do krásné jídelny.

Ale běda, běda! Co se to stalo? Pentle i růže byly strhány. Červené ubrousky ležely na zemi, všechny ty lesklé talíře byly zašlé a blyštivé sklenice také. Nádherné jídlo, které ten člověk upravil, bylo rozházeno a všude se povalovaly kosti a drobty a slupky a skořápky. Dokonce tam byla i převržená láhev, z které crčelo na ubrus, a nikdo ji nepostavil rovně.

A ten růžový domeček se sněhovou střechou a zelenými okny byl zbořen – zbořen – napolo rozteklý uprostřed stolu.

„Pojď dál, Sluníčko,“ řekl tatínek, který se tvářil, jako by to ani nepozoroval.

Hvězdička zdvíhala nohy v pyžamu, přišourala se ke stolu, stoupla si na židli a pištěla na celé kolo.

„Vezmi si kousek toho pudinku,“ řekl tatínek a urazil další kus střechy.

Maminka vzala talířek a nastavila mu jej; druhou rukou ho objala kolem krku.

„Tatínku, tatínku,“ vřískala Hvězdička. „Ta malinká klika tu zůstala. Ten oříšek. Mohu si ho sníst?“ Sáhla po něm, vyloupla ho ze dveří a s chutí ho rozchroupala, až při tom mrkala.

„Tu máš, mládenče,“ řekl tatínek.

Ale Sluníčko se nehýbal ode dveří. Tu náhle zdvihl hlavu a hlasitě zakvílel.

„To je ale strašné – strašné – strašné!“ vzlykal.

„Tak vidíš!“ řekla maminka. „Vidíš!“

„Syp,“ řekl tatínek, který najednou už nebyl rozjařen. „A hned. Syp!“

S hlasitým nářkem cupal Sluníčko do dětského pokoje.

Feuille d’album

Byl to věru nekňuba. Venkoncem ostýchavý. Slova ze sebe nevypravil. A jaký neodbyta! Jakmile se octl u vás v ateliéru, nikdy nevěděl, kdy má odejít. To seděl a seděl, až by byl člověk brečel, a když se konečně s mnohým zardíváním vyhrabal, měl člověk palčivou chuť hodit něco pořádného za ním – třeba truhlík na želvu. Na první pohled ku podivu vypadal náramně zajímavě. V tom se všichni shodovali. Někdy navečer zapadl člověk do kavárny a tu uviděl v koutku sedět hubeného snědého mladíka v modré vlněné košili a v zapjaté šedé kazajce, který měl před sebou stát sklenici kávy. V modré košili s šedou kazajkou, jejíž rukávy mu byly krátké, vypadal trochu jako chlapec, který si usmyslil, že uteče z domu na moře. Vlastně už utekl. A za chvíli vstane a navlékne si na hůl uzlík, v němž má noční košili a matčin obrázek – a tak se pustí ven do tmy a utone… Třeba klopýtne cestou k lodi o okraj hráze… Měl černé, krátce přistřižené vlasy, šedé oči s dlouhými řasami, bílé líce a ústa našpulená, jako by mermomocí přemáhal pláč… Což mu bylo možno odolat? Ach, člověku nad ním srdce usedalo. A jako by to nestačilo, ještě to jeho rafinované zardívání… Kdykoliv se k němu přiblížil číšník, zrudl – jako by ho právě pustili z vězení a číšník o tom věděl…

„Prosím tě, kdo to je? Nevíš?“

„Vím. Jmenuje se Ian French. Malíř. Prý náramně nadaný. Jedna prý se mu začala věnovat s něžnou mateřskou péčí. Ptala se ho, jak často dostává zprávy z domova, má-li na posteli dosti přikrývek a kolik mléka denně vypije. Ale když si zašla za ním do ateliéru vyspravit mu ponožky, zvonila a zvonila, a ačkoliv by dala krk za to, že slyší někoho uvnitř oddychovat, nikdo se na zvonění neozval… Všechno marné!“

Jiná zas usoudila, že by se měl zamilovat. Posadila si ho vedle sebe, říkala mu „milánku“, nakláněla se nad něho, aby ucítil rozkošnou vůni jejích vlasů, brala ho pod paží, vyprávěla mu, jak může být život nádherný, když má jen člověk odvahu, a jednou večer si zašla za ním do ateliéru a zvonila a zvonila… Všechno marné.

„Ten chudák se potřebuje pořádně rozkývat,“ řekla třetí. A tak chodili do kaváren, kabaretů, tančíren, do lokálů, kde se pilo cosi, co chutnalo jako šťáva z nakládaných meruněk, jenže láhev stála sedmadvacet šilinků a říkalo se tomu šampaňské, a zase do jiných lokálů, tak úchvatných, že slova na to nestačí, a sedávalo se tam v příšerné tmě a vždycky tu noc předtím tam někoho zastřelili. Ale on ani brvou nehnul. Jenom jednou se hodně opil, ale místo aby se rozvil do květu, seděl jako z kamene a na tvářích mu vyskočily rudé skvrny, ano, prosím, jako učiněný mrtvý obraz toho šlágru, který se tehdy hrál, jako „Rozbitá loutka“. Ale když ho pak odváděla zpátky do jeho ateliéru, přišel nadobro k sobě a dole na ulici jí dal dobrou noc, jako by šli spolu domů z kostela… Všechno marné!

Po bůhví kolika dalších pokusech – ženská dobrota má totiž tuhý kořen – nechaly ho na pokoji. Chovaly se k němu ovšem stále stejně roztomile, zvaly ho na své výstavy, bavily se s ním v kavárně, ale to bylo vše. Umělkyně, ta přece nemá kdy na lidi, kteří na nic nereagují. Není to pravda?

„Ostatně se mi pořád zdá, že v tom vězí nejspíš nějaká zhýralost… Nemyslíte? Nebude to přece jen tak nevinné, jak to na první pohled vypadá! Nač by člověk chodil po Paříži, kdyby si chtěl žít jak sedmikráska na poli? Ne, já ho z ničeho nepodezírám. Jenže –“

Bydlil až nahoře ve vysokém stavení, čnějícím nad řekou. Jak romanticky vypadá takové stavení za deštivých nocí a při měsíčku, když jsou okenice a důkladné dveře zavřeny a když tabulka s oznámením „pronajme se ihned menší byt“ probleskuje tak nevýslovně teskně. A jak neromanticky páchne po celý rok takové stavení, kde bydlí v přízemí v skleněné kleci domovnice, zachumlaná do špinavého šálu, která něco míchá na kastrolu a naběračkou podává lepší kousky opuchlému psisku, rozvalenému na polštáři z postele… Z ateliéru, trčícího vysoko v povětří, byl báječný rozhled. Dvě velká okna byla obrácena na vodu; bylo odtamtud vidět na loďky a bárky, šinoucí se kolébavě nahoru i dolů po proudu, a na okraj ostrova, posázeného stromy, jako nějaká kulatá kytice. Z bočního okna byla vyhlídka na protější dům, který byl ještě zchátralejší a menší, a dole pod tím oknem bylo květinové tržiště. Člověk zahlédl vršky nehorázných paraplat, ovroubených vyčnívajícími pestrými květy, boudy, potažené pruhovanými plachtami, kde se prodávaly sazenice v truhlících a vlhce lesklé palmy v kameninových květináčích. Stařeny šukaly sem a tam mezi květinami jako raci. Nemusil věru ani chodit ven. I kdyby seděl u okna tak dlouho, až by mu zešedivělé vousy přerostly přes římsu, vždycky by našel něco k malování…

A jak by byly užasly ty něžné duše, kdyby se jim bylo podařilo vypáčit dveře! Měl svůj ateliér jako ze škatulky. Všechno měl uspořádáno do nějakého obrazce, takřka do zátiší – na stěně za plynovými kamny kastroly s pukličkami, na poličce misku na vejce, bandasku na mléko a čajovou konvici, na stole knihy a lampu s nabíraným papírovým stínítkem. Přes den měl na posteli prostřen indický přehoz, vroubený kolem dokola kráčejícími levharty, a na zdi u postele ve výši očí, když člověk ulehl, měl úhledně vytištěnou cedulku: Hned vstaň! Každý den byl u něho téměř stejný. Dokud bylo světlo, maloval do úmoru, potom si navařil a uklidil. Navečer chodil do kavárny nebo seděl doma a četl anebo též sestavoval náramně složitý seznam výdajů, nadepsaný: „Zač bych to měl pořídit“ a zakončený přísežným prohlášením… „Přísahám, že příští měsíc nepřekročím tuto částku. Podepsán: Ian French.“

To nebyla nijaká zvláštní zhýralost, ale přece měly ty podezřívavé ženy pravdu. To ještě nebylo všechno.

Jednou navečer seděl u bočního okna, pojídal švestky a pecky házel na střechy paraplat na pustém květinářském tržišti. Napršelo – spustil se první pořádný jarní déšť – všechno se mihotavě třpytilo a vzduch voněl poupaty a vlhkou hlínou. V šeru se rozléhalo plno malátných a spokojených hlasů a ti, kdo šli zavřít okna a zaklesnout okenice, vykláněli se ven. Stromy dole na tržišti byly okořeněny čerstvou zelení. Jaképak to jsou stromy? hloubal. A tu se objevil lampář. Zíral na protější dům, na ten nízký, zchátralý dům, a tu jako v odpověď na jeho upřený pohled rozevřela se obě okenní křídla a na balkónek vyšla dívka s květináčem narcisů. Byla to hubeňoučká dívka v tmavé zástěře a s vlasy ovinutými růžovým šátkem. Rukávy měla vyhrnuty až skoro k ramenům a její útlé paže svítily proti tmavé látce.

„Ano, je docela teplo. To jim jen prospěje,“ řekla, postavila květináč s narcisy a obrátila se k někomu, kdo byl uvnitř v pokoji. Jak se otočila, sáhla si oběma rukama po šátku a zastrčila pod něj kadeř. Pohlédla dolů na pusté tržiště a vzhůru na oblohu, ale tam, kde on sám seděl, jako by byla díra ve vzduchu. Protější dům zkrátka neviděla. Potom zmizela.

Srdce mu vypadlo z bočního okna ateliéru a skutálelo se na balkon protějšího domu – a tam se ponořilo do květináče s narcisy pod polorozvitá poupata a kopinatou zeleň. Ta místnost s balkonem byl obývací pokoj a vedle byla kuchyně. Slyšel řinkot talířů, jak myla po večeři, potom přistoupila k oknu, vyklepala utěrku o římsu a pak ji pověsila na hřebík, aby uschla. Nikdy si neprozpěvovala, ani si nerozplétala vlasy, ani nevzpínala ruce k měsíci, jak se sluší na dívky. Mívala na sobě vždy touž tmavou zástěru a vlasy měla ovinuty růžovým šátkem… U kohopak bydlí? K těm dvěma oknům jakživ nikdo jiný nepřijde, a přece stále mluví s někým uvnitř. Usoudil, že její matka je asi mrzák. Berou si domů šití. Otec jim už umřel… Býval novinářem – pobledlý, s dlouhými vousy a přes čelo mu splývala černá kštice.

Pracují celý den a jen tak tak že jim to stačí na živobytí, ale z domu vůbec nevycházejí a s nikým se nestýkají. Když pak usedl ke stolu, musil si sestavit úplně novou řadu přísežných prohlášení… Před stanovenou hodinou nepůjdu k bočnímu oknu. Podepsán: Ian French. Nebudu na ni myslit, dokud si ten den nevyřídím malování. Podepsán: Ian French.

Je to docela prosté. Ona je jediná osoba, kterou má opravdu chuť poznat, protože je, jak usoudil, ze všech jediná stejně stará jako on. Smíšky nesnáší a o dospělé ženské nestojí… Je s ním stejně stará – je zkrátka jako on. Sedal malátně v šerém ateliéru s jednou paží svěšenou přes lenoch židle, hleděl k ní upřeně do okna a viděl se tam v duchu s ní. Je prchlivá; občas se oba dva strašně pohádají, on a ona. Ona umí dupat a lomit v zástěře rukama… samým vztekem. Málokdy se zasměje. To jen když mu vypravuje o tom, že měla jednou kotě, a když mu dala maso, kotě řvalo a tvářilo se jako lev. Takovým věcem se ona zasměje… Obyčejně však sedávají klidně spolu; on právě tak, jak sedí teď, ona s rukama sepjatýma v klíně a s nohama pod sebou, potichu spolu hovoří nebo mlčí, zmalátnělí po celodenní práci. Ona se ho arci nikdy neptá na jeho obrazy a on ji arci zase skvěle kreslí; ty kresby se jí protiví, protože ji vypodobňuje tak hubenou a snědou… Ale jak se s ní seznámí? Takhle to může trvat léta…

A tu přišel na to, že jednou za týden chodí navečer nakupovat. Dva čtvrtky po sobě přistoupila k oknu v staromódní peleríně, přehozené přes zástěru, a s košíkem v ruce. Odtamtud, kde seděl, nebylo vidět na její domovní dveře, ale příští čtvrtek v touž dobu navečer popadl čepici a seběhl ze schodů. Na všem bylo líbezné růžové světlo. Viděl je, jak září v řece a jak zrůžovuje obličeje a ruce lidí, kteří kráčejí proti němu.

Opřen o svůj dům čekal na ni a neměl tušení, co jí řekne. „Už jde,“ ozvalo se mu v hlavě. Kráčela rychle drobnými lehkými kroky; v jedné ruce měla košík, druhou si přidržovala pelerínu… Co mu zbývá než jít za ní… Nejprve zašla k hokynáři a dlouho tam pobyla a potom se zastavila u řezníka, kde musila čekat, až na ni dojde. Zdržela se celou věčnost vybíráním u niťaře, potom zašla do ovocnářství a koupila citron. Jak ji tak pozoroval, byl ještě pevněji přesvědčen, že se s ní musí hned seznámit. Její klid, její opravdovost, její samotářství, ba i to, jak kráčí, jako by toužila vypořádat se s tím světem dospělých, to vše mu připadalo tak přirozené a tak samozřejmé.

„Ano, taková je vždycky,“ pomyslil si pyšně. „S těmihle lidmi nemáme my nic společného.“

Ale už se vracela domů a on byl stále stejně daleko jako dříve… Pojednou odskočila do mlékárny a oknem ji viděl, jak kupuje vejce. Vybírala si je pečlivě z košíku – hnědé, krásně zaoblené, jaké by si sám vybral. Když vyšla z mlékárny, vešel po ní dovnitř. Za chvíli byl už zase venku, sledoval ji kolem svého domu přes květinářské tržiště, proplétal se mezi velikánskými paraplaty, šlapal po spadlých květinách a kolečkách po květináčích… Proklouzl domovními dveřmi a pak se pustil po schodech a našlapoval opatrně zároveň s ní, aby si toho nevšimla. Konečně se na odpočívadle zastavila a vyňala z tašky klíč. Když ho strčila do zámku, vyběhl za ní a postavil se proti ní.

Zčervenal ještě ohnivěji než jindy, ale přísně se na ni zahleděl, když jí téměř zlostně říkal: „Promiňte, mademoiselle, tohle jste vytrousila.“

A podal jí vejce.

Máčená okurka

A tu najednou po šesti letech ho zase uviděla. Seděl u takového bambusového stolku, ozdobeného japonskou vázou s papírovými narcisy. Před ním stála vrchovatá mísa s ovocem a svým „zvláštním“ způsobem, který jí byl rázem povědomý, loupal velmi důkladně pomeranč.

Ucítil asi, jak se zarazila, když ho poznala, neboť zdvihl hlavu a setkal se s jejím pohledem. Člověk by ani nevěřil! On ji nezná! Usmála se, a tu se zamračil. Přistoupila k němu. Zamhouřil na chvíli oči, ale když je zase otevřel, obličej mu zazářil, jako by v setmělém pokoji škrtl sirkou. Položil pomeranč a odstrčil židli; vytáhla z rukávníku teplou ruku a podala mu ji.

„Věro,“ vykřikl. „To je divné. Opravdu jsem tě v první chvíli nepoznal. Posaď se, prosím. Už jsi po obědě? Nedáš si kávu?“

Zaváhala, ale chuť ovšem měla.

„Ano, dala bych si kávu.“ Posadila se naproti němu.

„Ty ses změnila. Velmi ses změnila,“ řekl a hltal ji tím svým dychtivým, rozzářeným pohledem. „Vypadáš tak dobře. Nikdy jsi tak dobře nevypadala.“

„Vážně?“ Vyhrnula si závoj a rozepjala vysoký kožišinový límec. „Moc dobře mi není. To víš, tohle počasí nesnáším.“

„Jak by ne! Zima se ti protiví…“

„Přímo hnusí.“ Otřásla se. „Nejhorší na tom je, že čím je člověk starší…“

Vpadl jí do řeči. „Pardon,“ a zaklepal na sklepnici. „Přineste, prosím, kávu se šlehačkou.“ A k ní dodal: „Nebudeš opravdu nic jíst? Snad ovoce. Ovoce zde mají výborné.“

„Děkuji, nic.“

„Tak to by bylo.“ Potom se drobet obhrouble usmál a znovu uchopil pomeranč. „Říkalas – čím je člověk starší –“

„Tím je mu větší zima,“ zasmála se. Zřetelně si vzpomínala na tenhle jeho způsob – skákat jí do řeči – ten způsob, který ji před šesti lety tak rozčiloval. Mívala tenkrát dojem, jako by jí znenadání uprostřed řeči položil ruku na ústa, odvrátil se od ní a zabral se do něčeho jiného a potom zase ruku sňal a se stejným drobet obhroublým úsměvem se jí opět věnoval… Hotovo. To by tedy bylo.

„Tím je mu větší zima!“ Opáčil její slova a také se zasmál. „Chacha! Říkáš pořád totéž. A ještě něco se na tobě nezměnilo – tvůj krásný hlas – tvůj krásný způsob řeči.“ Mluvil už docela vážně; naklonil se k ní, až ucítila teplou, čpavou vůni pomerančové slupky. „Stačí než jedno slovo, a hned tvůj hlas poznám mezi všemi ostatními. Nevím, čím to je – často jsem si tím lámal hlavu – že tvůj hlas tak nějak – utkví člověku v paměti… Pamatuješ se na to odpoledne, kdy jsem spolu byli po prvé v Kew Gardens? Tolik tě překvapilo, že nevím, jak se která květina jmenuje. Nevím to pořád, třebaže jsi mi to tehdy řekla. Ale po každé, když je hezky a teplo a uvidím pestré barvy – je to hrozně divné – slyším tě, jak říkáš: ‚Pelargonie, měsíček, sporýš.‘ Je mi, jako by slova byla jediným pozůstatkem jakési zapomenuté rajské řeči, který mi utkvěl v mysli… Jestlipak se pamatuješ na to odpoledne?“

„No ovšem, velmi dobře.“ Vdechla dlouze a něžně, jako by ty papírové narcisy mezi nimi voněly až nesnesitelně. A přece jí z onoho odpoledne utkvěl v paměti jenom směšný výstup u svačiny. V čínské pagodě svačí plno lidí a on vyvádí s vosami jako blázen – odhání je, plácá po nich slamákem tak vážně a tak vztekle, že se to ani nehodí. Lidé u svačiny se pochechtávali a měli z toho švandu. A ji to tak trápilo.

Ale ta vzpomínka při jeho slovech bledne. Jeho vzpomínka je pravdivější. Ano, bylo to báječné odpoledne, plné pelargonií a měsíčků a sporýšů a – teplého sluníčka. Prodlela v duchu nad těmito dvěma posledními slovy, jako by si je prozpěvovala.

V tom teple takřka vypučela druhá vzpomínka. Vidí se, jak sedí na trávníku. On leží vedle ní a po dlouhém mlčení se náhle překulí a položí jí hlavu do klína. „Kdybych,“ řekl tichým stísněným hlasem, „kdybych se tak teď otrávil a umřel!“

V tu chvíli vyběhlo z křoví děvčátko v bílých šatech s dlouhým, umáčeným leknínem v ruce, zahledělo se vyjeveně na ně a zase odběhlo zpátky. On je neviděl. Nachýlila se nad něho.

„Ach, pročpak to říkáš? To bych neříkala.“

Ale on tichounce zasténal, uchopil ji za ruku a přitiskl si ji na tvář.

„Protože vím, že tě budu mít rád – tolik rád. A budu snášet hrozná muka, protože ty, Věro, ty mne nikdy mít ráda nebudeš.“

Vypadá teď rozhodně mnohem lépe než tehdy. Pozbyl už někdejší nyvé mlhavosti a nerozhodnosti. Vypadá jako člověk, který si našel místo v životě a zaujímá je se sebevědomím přímo velkolepým. Asi též zbohatl. Má skvělé šaty a zrovna vytahuje z kapsy krabičku ruských cigaret.

„Zapálíš si?“

„Ano.“ Zarazila se nad nimi. „Znamenité, tak se mi zdá.“

„To bych řek. Dávám si je dělat v jednom krámku na St. James’s Street. Moc nekouřím. Nejsem jako ty – ale když už kouřím, musí to být cigarety lahodné a úplně čerstvé. Kouření není u mne zvyk; je to požitek – jako voňavka. Máš stále ještě tak ráda voňavky? Ach, když jsem byl v Rusku…“

Vpadla mu do řeči: „Tys byl opravdu v Rusku?“

„Ano. Byl jsem tam přes rok. Zapomnělas už, jak jsme mluvívali o tom, že tam pojedeme?“

„Ne, nezapomněla.“

Uchechtl se a opřel se o lenoch židle. „To je divné. Všechny ty cesty, na které jsme pomýšleli, jsem opravdu vykonal. Ano, byl jsem ve všech těch krajích, o nichž jsme hovořili, a pobyl jsem tam tak dlouho, až jsem si je, jak jsi říkávala, okouk. Poslední tři léta jsem byl stále na cestách. Ve Španělsku, na Korsice, na Sibiři, v Rusku, v Egyptě. Zbývá mi jen Čína, a jen co bude po válce, hned se tam podívám.“

Když tak ledabyle hovořil a oklepával cigaretu o popelník, cítila, jak se ta podivná šelma, která jí tak dlouho dřímala v prsou, vrtí a protahuje, zívá, bystří uši a náhle se skokem vymršťuje a upírá dychtivý, lačný zrak do těch dálných krajů. Ale jen se pousmála a řekla: „Jak ti závidím.“

Přijal to jako samozřejmé a řekl: „Bylo to báječné – zvláště Rusko. Rusko bylo docela takové, jak jsme si je představovali, a ještě lepší, mnohem lepší! Dokonce jsem jel několik dní po Volze. Pamatuješ se ještě na tu píseň plavců, kterou jsi hrávala?“

„Ano.“ Při jeho slovech se jí rozezvučela v hlavě.

„Hráváš ji ještě?“

„Ne, nemám klavír.“

Ohromilo ho to. „Copak je s tvým krásným klavírem?“

Ušklíbla se. „Prodán. Dávno a dávno.“

„Vždyť jsi mívala hudbu tak ráda,“ hloubal dále.

„Nemám už na to kdy,“ řekla.

Spokojil se tím. „Ten život na řece,“ mluvil dále, „je něco docela zvláštního. Za pár dní si už ani nedovedeš představit, že jsi kdy znala jiný. Řeč, tu znát nemusíš – pobytem na lodi se vytvoří mezi tebou a lidmi pouto, které úplně stačí. Jíš s nimi, jsi s nimi pohromadě celý den a navečer se do nekonečna zpívá.“

Zachvěla se nad tím, jak se zase ten ryčný a truchlivý zpěv plavců rozléhá a jak po zšeřelé řece plyne loď a po obou stranách míjejí smutné stromy… „Ano, to by se mi líbilo,“ řekla a hladila si rukávník.

„Na ruském životě by se ti líbilo všechno,“ řekl vroucně. „Je takový nenucený, beze vší škrobenosti, tak samozřejmě sdílný. Prostí lidé jsou tam skvělí. Jsou to takoví opravdu lidští tvorové – ano, to je ono. I kočí, který tě veze, se všeho účastní. Vzpomínám si, jak jsem si se dvěma známými a s ženou jednoho z nich vyjel na piknik k Černému moři. Večeři a šampaňské jsme si vzali s sebou a jedli a pili jsme na trávníku. A jak jsme tak jedli, přišel za námi kočí. ‚Vezměte si máčenou okurku,‘ povídá. Že se s námi rozdělí. To se mi zdálo tak správné, tak – víš snad, co myslím?“

Bylo jí v té chvíli, jako by seděla na trávníku u tajemného Černého moře, které je černé jako samet a tlumenými sametovými vlnami se čeří o břehy. Viděla kočár, odtažený na kraj silnice, a na trávě skupinku lidí, jimž při měsíčku probleskují obličeje a ruce. Viděla bělavé šaty ležící ženy i její svinutý slunečník, ležící na trávě jako nějaký velikánský perleťový háček. Opodál sedí kočí a na klíně má v šátku večeři. „Vezměte si máčenou okurku,“ říká; nevěděla sice dobře, co je to máčená okurka, ale přece viděla před sebou nazelenalou láhev, z níž probleskuje červený paprikový lusk jako papouščí zobák. Tváře se jí stáhly, ta máčená okurka je příšerně kyselá…

„Ano,“ řekla, „vím, jak to myslíš.“

V mlčení, které se pak rozhostilo, zahleděli se na sebe. Když tak na sebe hledívali dříve, mívali pocit takového nesmírného vzájemného pochopení, že se jejich duše takřka objímaly a hroužily společně do moře a tonuly v něm jako nějací truchliví milenci. Ale ku podivu tentokráte zase on zaváhal a řekl:

„Jak ty umíš báječně poslouchat. Když tak na mne hledíš těma blouznivýma očima, dostávám chuť vyprávět ti věci, o nichž bych před jiným človíčkem ani necekl.“

Má jeho hlas posměvačný nádech, nebo si to jen tak představuje? Ne a ne na to přijít.

„Než jsem se setkal s tebou,“ řekl, „s nikým jsem o sobě nemluvil. Pamatuji se tak jasně, jak jsem se jednou navečer, byl to zrovna ten večer, kdy jsem ti přinesl vánoční stromeček, rozhovořil o svém dětství. O tom, jak jsem byl nešťastný, až jsem utekl z domu a dva dni jsem pobyl u nás na dvoře pod vozem, kde na mne nikdo nepřišel. A tys poslouchala a oči se ti leskly a měl jsem dojem, že s tebou jako v pohádce poslouchá i ten stromeček.“

Z toho večera se však pamatovala na kelímek kaviáru. Stál sedm a půl šilinku. To mu nejde z hlavy. Považ – takový kelímek a stojí sedm a půl šilinku. Radostně i pohoršeně ji pozoruje, jak si na něm pochutnává.

„No ne, jak je možno tolik projíst! Vždyť by se sedm šilinků do takového kelímku ani nevešlo. Představ si, kolik na tom asi vydělají…“ Pustil se do nesmírně složitých výpočtů… Ale sbohem, kaviáre! Na stole stojí vánoční stromek a pod vozem leží chlapeček s hlavou opřenou o hlídacího psa.

„Ten pes se jmenoval Bosun,“ vyhrkla radostně.

Ale on jí nerozuměl. „Jaký pes? Copak jsi měla psa? Na psa se vůbec nepamatuji.“

„Kdepak. Myslím toho hlídacího psa, když jsi byl ještě malý.“ Zasmál se a sklapl pouzdro na cigarety.

„Vážně? Víš, já jsem to už zapomněl. Jsou to už léta letoucí. Ani se mi nechce věřit, že je to teprve šest let. Když jsem tě dnes poznal – musil jsem toho tolik přeskočit – musil jsem přeskočit celý život, abych se dostal do tehdejší doby. Byl jsem to tehdy mládeneček.“ Bubnoval prsty na stůl. „Často jsem si už myslil, jak jsem tě asi nudil. Teď už jasně chápu, proč jsi mi tehdy tak psala – tehdy mě ten dopis bezmála stál život. Onehdy jsem ho znovu našel a neubránil jsem se nad ním smíchu. Byl tak chytře napsán – byl jsem v něm tak vystižen.“ Pozvedl k ní oči. „Snad neodcházíš?“

Zapjala si už límec a shrnula závoj.

„Bohužel, musím,“ řekla a strojeně se usmála. Už věděla, že se jí posmíval.

„Nechoď, prosím,“ žadonil. „Aspoň chvilku ještě.“ A popadl se stolu jednu její rukavici a pevně ji stiskl, jako by ji tím chtěl zadržet. „Mluvívám teď s tak málo lidmi, že se ze mne stal jakýsi divoch,“ řekl. „Dotkl jsem se tě něčím?“

„Ale kdepak,“ lhala. Ale když ho tak pozorovala, jak něžně, něžňounce provléká její rukavici mezi prsty, hněv v ní opravdu potuchl. Vypadal ostatně v tu chvíli spíše jako tehdy před šesti lety…

„Opravdu jsem tehdy chtěl být jakýmsi kobercem,“ řekl něžňounce, „po němž bys mohla kráčet, tak aby ses nezraňovala o ostré kamení a bláto, které se ti tak hnusilo. Nebylo v tom nic určitého a také nic zištného. Jenže nakonec jsem zatoužil proměnit se v kouzelný koberec a unést tě do všech těch končin, po nichž jsi tolik toužila.“

Při jeho slovech zdvihla hlavu, jako by se něčím opájela; ta podivná šelma v prsou jí už zase zavrněla…

„Měl jsem dojem, že jsi opuštěná jako nikdo na světě,“ mluvil dále, „a přesto že jsi jediná na světě, která doopravdy žije. Že ses narodila mimo svou dobu,“ šeptal a hladil přitom rukavici, „že jsi stižena kletým osudem.“

Ach, bože! Co to učinila! Jak se opovážila zavrhnout své štěstí. Vždyť tenhle člověk jí jediný rozuměl. Je už pozdě? Je možné, že by už bylo pozdě? Vždyť sama je tou rukavicí, kterou on drží v prstech…

„A pak to, že jsi neměla přátele a nikdy se s lidmi nepřátelila. Jak bych to nebyl chápal, vždyť sám jsem také žádné přátele neměl. Je tomu ještě pořád tak?“

„Ano,“ hlesla. „Je. Jsem tak opuštěná jako dříve.“

„Já také,“ zasmál se, „pořád…“

A tu jí rázně podal zpátky rukavici, až mu židle zavrzala o podlahu. „Ale to, co se mi tehdy jevilo tak záhadným, je mi teď naprosto jasné. Tobě ovšem také… Byli jsme prostě sobci, samolibě zažraní do sebe, takže jsme neměli v srdci ani místečka pro někoho jiného. Víš, když jsem byl v Rusku,“ hlaholil s prostoduchou bodrostí, která už zase náramně připomínala rub oné jeho někdejší bytosti, „pustil jsem se do studia jedné psychologické soustavy a přišel jsem na to, že na nás není nic neobyčejného. Je to docela obvyklá forma…“

Odešla. Seděl všecek ohromen a zkoprnělý, takže ze sebe ani slova nevypravil… Potom požádal číšnici o účet.

„Ale na šlehačku nebylo ani sáhnuto,“ řekl. „Tu mi, prosím, nepočítejte.“

Guvernantka

Božínku, kdyby tak nebyla noc, říkala si. Raději by cestovala ve dne, o moc raději. Jenže ta paní v zprostředkovatelně pro vychovatelky jí řekla: „Jeďte raději večerním parníkem, a když se dostanete ve vlaku do dámského kupé, budete to mít jistější, než kdybyste přenocovala v cizím hotelu. Nevycházejte z kupé; neprocházejte se po chodbičce a hlavně, až půjdete na toaletu, zamkněte za sebou jak se patří dveře. Do Mnichova přijedete v osm hodin a do hotelu Grunewald máte, jak mi píše Frau Arnholdtová, jenom minutu. Zavede vás tam třeba nosič. Frau Arnholdtová přijede až v šest hodin večer, a tak si budete moci po cestě klidně celý den odpočinout a pocvičit se v němčině. A budete-li chtít něco pojíst, radím vám, abyste si zaskočila do nejbližšího pekařství a dala si housku s kávou. Vy jste ještě nebyla v cizině, co?“ „Ne.“ „Já svým děvčatům vždycky říkám, že lidem je lépe zprvu nedůvěřovat než důvěřovat a že je jistější hledat u nich spíše nekalé než dobré úmysly… Je to zlé, ale když my ženské se musíme umět ve světě ohánět.“

V dámské kabině bylo hezky. Stewardka na ni byla hodná, rozměnila jí peníze a zachumlala nohy. Ulehla na jedno tvrdé, růžově květované lehátko a pozorovala ostatní cestující ženy, jak si mile a nenuceně připínají klobouk k polštáři, zouvají boty a svlékají sukně, otvírají kufříky a rovnají v nich záhadné šustivé balíčky, a než ulehnou, jak si obvazují hlavu závojem. Tat-tat-tat – hučel neustále lodní šroub. Stewardka stáhla přes lampu zelené stínítko a usedla si ke kamnům; sukni ohrnula přes kolena a v klíně si rozložila dlouhatánské pletení. Na poličce za hlavou měla karafu, do níž byla nacpána kytice. „Cestovat, to se mi líbí,“ přemýšlela guvernantka. S úsměvem se poddávala hřejivému kolébání.

Když se však parník zastavil a ona vyšla na palubu v jedné ruce s cestovním košem a v druhé s přikrývkou a deštníkem, zafouklo jí pod klobouk studené větřisko. Hleděla hned vzhůru na lodní stožáry a ráhna, černající se na zeleně pableskující obloze, hned zase na šeré přístaviště, kde lelkovali nějací podivní zachumlaní lidé; šinula se dopředu s ospalým houfem, v němž kromě ní každý věděl, kam jde a co ho čeká. Obešel jí strach. Jenom trošinku – jen tolik, že zatoužila – ach, tak zatoužila, aby byl den a aby se někde poblíž ní octla ta ženská, která se na ni v kabině usmála do zrcadla, když se před ním společně česaly. „Lístky, prosím. Ukažte lístky. Připravte si lístky.“ Slézala po lodním můstku a opatrně našlapovala na paty. Tu k ní přistoupil nějaký člověk v černé kožené čepici a sáhl jí na rameno. „Kampak, slečno?“ promluvil anglicky – když má takovou čepici, bude to nejspíš průvodčí nebo přednosta. Ještě mu ani pořádně neodpověděla, a už jí chňapl po cestovním koši. „Tudy,“ křikl hrubě a pánovitě, proklestil si cestu a pustil se rázným krokem pryč od cestujících. „Vždyť já nepotřebuji nosiče.“ Protiva. „Já nepotřebuji nosiče. Já si ten koš ponesu sama.“ Rozběhla se, aby mu stačila, a byla tak rozčilená, že by byla tomu mizerovi hned ten koš vyrvala z ruky. Ale on se na nic neohlížel, uháněl dále po nástupišti a pak se pustil přes koleje. „Je to lupič.“ Když tak šlápla mezi stříbrolesklé koleje a cítila, jak jí škvára chroupá pod podešvemi, byla přesvědčena, že je to lupič. Na druhé straně za kolejemi – chvála bohu – stál vlak, na němž bylo napsáno Mnichov. Vedle velikánských ozářených vagonů se chlap zastavil. „Druhá třída?“ zeptal se neomaleně. „Ano, dámské kupé.“ Popadala dech. V prázdném voze, kde byla na okně přilepena cedulka Dames Seules19, hodil jí ten protiva do sítě cestovní koš; otevřela peněženku a hledala pro něho nějakou hodně drobnou minci. Vstoupila do vlaku a podala mu dvacet centimů. „Todle!“ rozkřikl se chlap a zakoulel očima nejprve na ni a pak na minci, potom si dal minci k nosu a přičichl k ní, jako by takový penízek jakživ neviděl, natož držel v ruce. „Stojí to frank. To přece víte. Stojí to frank. To je má taxa.“ Frank! Frank! Cožpak si o ní myslí, že mu dá frank za to, že takhle vyzrál na mladé děvče, které cestuje v noci samo? To zase ne! Sevřela peněženku pevně v ruce a dělala klidně, že ho nevidí – zadívala se na protější stěnu na panorama St. Malo a dělala, že ho neslyší. „Bodejť. Bodejť. Čtyři sous. To se mýlíte. Nate, vemte si to. Chci frank.“ Skočil na stupátko a hodil jí minci do klína. Roztřásla se strachem, zatvrdila se, sáhla zledovělou rukou po minci, sebrala ji – a sevřela v dlani. „Víc nedostanete,“ řekla. Aspoň dvě minuty cítila, jak ji veskrz probodává svým ostrým pohledem a přitom zvolna pokyvuje hlavou a stahuje koutky úst: „No, do-brá. Trrrès bien.20“ Pokrčil rameny a zmizel ve tmě. Och, to se jí ulevilo. Bylo to ale přímo hrozné! Povstala a hmátla na síť, je-li dosti pevná; přitom zahlédla v zrcadle sebe, všecku bledou a s vytřeštěnýma očima. Odmotala si cestovní závoj a rozepjala zelený plášť. „Teď už je šťastně po tom,“ řekla obličeji v zrcadle, ale měla trochu pocit, jako by byl ten obličej jaksi ustrašenější než ona.

Na nástupiště se už scházeli lidé. Postávali v hloučcích a hovořili spolu; podivné světlo nádražních lamp jim zbarvovalo obličej skorem do zelena. Červeně oděný chlapec přihrčel s velikánským bufetovým vozíkem, opřel se o něj, hvízdal si a švihal ubrouskem po botách. Ženská v černé alpakové zástěře tlačila před sebou trakař s polštáři, které za poplatek půjčovala. Vypadala ospale a roztržitě – jako když vozí žena v kočárku dítě – sem tam, sem tam – a dítě jí v kočárku spí. Odněkud se vyvalily kotouče bílého dýmu a vznášely se nad střechou jako kalné šlahouny. „Je to takové divné,“ přemýšlela guvernantka, „a je půlnoc.“ Vyhlížela ze svého klidného koutku a už se nebála, ale pyšnila se tím, že ten frank přece nedala. „Však já se umím bránit. Bodejť ne. Hlavní je –“ Vtom se ozval na chodbě dupot a rozjařené mužské hlasy, přerušované výbuchy smíchu. Blížili se k ní. Guvernantka se schoulila do koutku, když šli kolem čtyři mladíci v tvrdých kloboucích a nakukovali k ní dveřmi a oknem. Jeden z nich se rozchechtal a ukázal prstem na cedulku Dames Seules, a pak se všichni čtyři shýbli, aby si lépe prohlédli tu samotnou dívku v koutku. Ach jé, jsou hned ve vedlejším kupé! Slyšela je tam dupat a pak naráz ztichli; vzápětí nějaký čahoun s černým knírkem rázně otevřel její dveře. „Kdyby snad bylo slečně libo přijít k nám,“ řekl francouzsky. Viděla, jak se ostatní tlačí za ním a jak mu vykukují pod rukou a přes ramena. Seděla zpříma a klidně. „Kdyby nám slečna prokázala tu čest,“ pitvořil se čahoun. Jeden z nich se už neudržel; vyprskl v chechtot. „Slečna je vážná,“ vedl svou mladík a uklonil se jí a ušklíbl. Smekl okázale klobouk a pak se zase octla o samotě.

„En voiture.21 En voi-ture!“ Někdo pobíhal vedle vlaku. „Kdyby už nebyla noc. Kdyby tak byla v kupé ještě nějaká ženská. Mám z těch mužských vedle strach.“ Guvernantka vyhlédla ven a spatřila svého nosiče, jak se vrací – je to on a míří k jejímu vozu s plným náručím zavazadel. Ale – ale copak to dělá? Vráží nehtem u palce pod cedulku Dames Seules, slupuje ji a pak odstupuje a hledí po očku na ni, zatím co se po vysokém stupátku dere nahoru nějaký stařec, zahalený do vlněného cestovního šátku. „Tohle je přece dámské kupé.“ „Ale kdepak, mademoiselle, to se mýlíte. Ba ne, určitě ne. Merci, monsieur.22“ „En voi-ture!“ Ostré zahvízdnutí! Nosič vítězoslavně odešel a vlak se rozjel. Na chvíli se jí zakalily oči slzami a skrze ně viděla, jak si stařec odmotává s krku šálu a rozvazuje cípy trikotové čepice. Vypadá velmi staře. Aspoň tak na devadesát. Má šedivé kníry, modrá očka za mohutnými zlatými okuláry a růžové vrásčité tváře. Hezký obličej – a tak roztomile se uklání a říká zadrhávanou franštinou: „Nepřekážím vám snad, mademoiselle? Neměl bych to všechno raději sundat ze sítě a najít si jiné kupé?“ Cože, ten dědoušek že by se měl s těmi těžkými krámy vléci jen proto, že by se jí… „Ne, to nevadí. Vždyť mi vůbec nepřekážíte.“ „Ó, vřelé díky!“ Posadil se naproti ní, rozepjal si pelerínu ohromného zimníku a shodil ji s ramen.

Vlak jako by byl rád, že vyjel z nádraží. Mohutným rozmachem se rozehnal do tmy. Otřela si kousek okna rukavicí, ale nic neviděla – jenom strom, rozvitý jako černý vějíř, chuchvalec světel, velebný a mocný obrys kopce. Ve vedlejším kupé se dali mladíci do zpěvu: „Un, deux, trois.23“ Zpívali z plných plic stále dokola jednu písničku.

„Být sama, ani usnout bych si netroufala,“ říkala si. „Za nic bych nedala nohy na sedadlo, ba ani klobouk bych nesundala.“ Žaludek se jí z toho zpěvu divně zatetelil; schoulila se, aby to zaplašila, ruce zkřížila pod pelerínou a byla opravdu ráda, že má u sebe v kupé toho starce. Opatrně, aby to sám nezahlédl, pokukovala zpod dlouhých řas po něm. Sedí náramně zpříma, prsa vypjatá, kolena pevně u sebe a čte německé noviny. Proto mluví tak směšně francouzsky. Je to Němec. Nejspíše nějaký oficír – plukovník nebo generál – ovšem bývalý, teď už ne; je na to tuze starý. Na svůj věk vypadá štramácky. V černé kravatě má zapíchnutou perlovou jehlici a na malíčku má prsten s tmavočerným drahokamem; z kapsy dvouřadové kazajky mu čouhá cípek bílého hedvábného kapesníku. Celkem docela hezký na pohled. Starci bývají takoví strašní. To jejich nesnesitelné třesení – nebo zas tolik kašlou a podobně. Ale to jen když nemají kníry – to je to – a pak, on má takové růžové tvářinky a takové běloučké vousy. Německé noviny spadly na zem a stařec se s roztomilou zdvořilostí naklonil k ní: „Umíte německy, mademoiselle?“ – „Ja, ein wenig, mehr als französisch,24“ řekla guvernantka a tmavý ruměnec jí polil tváře, až jí modré oči od toho téměř zčernaly. „Ach, so!25“ Stařec se blahosklonně uklonil. „Snad vám tedy bude libo prohlédnout si nějaké obrázkové časopisy.“ Stáhl se svitku časopisů gumovou pásku a podal jí je. „Děkuji vám pěkně.“ Ráda se dívám na obrázky, dodala, ale nejprve si sundá klobouk a stáhne rukavice. Vstala, vytáhla jehlici z hnědého slaměného klobouku a uložila jej pěkně do sítě vedle cestovního koše, stáhla hnědé kozinkové rukavičky, svinula je do klubíčka a pro jistotu je položila do klobouku; potom se zase posadila, tentokrát už pohodlněji; nohy přehodila přes sebe a do klína si položila časopisy. Jak vlídně pozoruje ten stařec z koutku její holé ručky při obracení velkých bílých listů, jak vlídně pozoruje její rty, když si sama pro sebe slabikuje dlouhá slova, jak utkvívá zrakem na jejích vlasech, které přímo září světlem. Ach, žel, jak truchlivé, když má guvernantka vlasy, které člověku připomínají pomeranče a měsíčky a meruňky, trojbarevné kočky a šampaňské víno. To si snad ten stařec myslí, když tak na ni stále upřeně zírá, a snad taky to, že ani ty tmavé ošklivé šaty nemohou zastřít její hebkou krásu. Snad je ten ruměnec, který mu zkrápí líce a rty, ruměnec zuřivého vzteku nad tím, že takové mladičké útlé stvoření cestuje v noci samo a beze vší ochrany. Kdoví, nešeptá-li si s německou přecitlivělostí: „Ja, es ist eine Tragödie!26 Kéž bych tak byl dědečkem té holčičky.“

„Děkuji vám pěkně. Byly velmi zajímavé.“ Usmála se mile, když mu podávala časopisy zpátky. „Ale vy umíte skvěle německy,“ řekl stařec. „To jste už jistě byla v Německu?“ „Ba ne, tentokrát jsem v Německu po prvé“ – zarazila se, pak pokračovala – „vůbec jsem po prvé v cizině.“ „Ale jděte! To se divím. Měl jsem, abych tak řekl, dojem, že jste zvyklá hodně cestovat.“ „No, jak se to vezme – projezdila jsem kus Anglie a jednou jsem si zajela do Skotska.“ „Tak? Já jsem byl také kdysi v Anglii, ale anglicky jsem se nenaučil.“ Vztyčil jednu ruku a se smíchem zavrtěl hlavou. „Kdepak, bylo to tuze těžké… Audujúdú? Plíz vič iz ze vej tu Léster skvér.27“ Zasmála se s ním. „Cizinci, ti po každé říkají…“ Hezkou chvíli o tom hovořili. „Ale Mnichov se vám bude líbit,“ řekl stařec. „Mnichov je nádherné město. Muzea, galerie, obrazárny, krásné budovy a obchody, koncerty, divadla, restaurace – to všechno je v Mnichově. Procestoval jsem už mockrát celou Evropu, ale vždycky se zas vracím do Mnichova. Tam něco užijete.“ „Ale já v Mnichově nezůstanu,“ řekla guvernantka a nesměle dodala: „Nastoupím jako guvernantka v rodině jednoho doktora v Augšpurku.“ „A ták!“ Augšpurk, ten zná. Augšpurk – ten – no, zkrátka není hezký. Pořádné průmyslové město. Ale když ještě nikdy v Německu nebyla, i tam třeba najde něco zajímavého. „O tom jsem přesvědčena.“ „Ale škoda, že si neprohlédnete před odjezdem Mnichov. Měla byste si vzít po cestě menší dovolenou“ – usmál se – „a načerpat příjemné vzpomínky.“ „To by, bohužel, nešlo,“ zavrtěla guvernantka hlavou a náhle zvážněla a zchladla. „A taky když je člověk sám…“ Ano, chápe. I on sklonil vážně hlavu. Potom se odmlčeli. Vlak rachotil vpřed a nastavoval kopcům a dolinám svou tmavou planoucí hruď. V kupé bylo teplo. Jako by splývala s tím temným chvatem a dala se unášet stále dál a dál. Ozývaly se šelesty; kroky na chodbě, bouchání dveří při otvírání a zavírání – šepot – hvízdání… Potom se do okna zabodly dlouhé jehlice deště… Ale co na tom… je to venku… však má deštník… našpulila rty, povzdechla, rozevřela ruce a zase je sevřela a tvrdě usnula.

„Pardon! Pardon!“ Dveře u kupé se prudce zasunuly, až se vzbudila. Copak se stalo? Někdo tam přišel a zase odešel. Stařec seděl v svém koutě ještě toporněji, ruce měl v kapsách kabátu a mračil se až hrůza. „Chachacha!“ doléhalo z vedlejšího kupé. V rozespalosti si sáhla na vlasy, aby se přesvědčila, že to není sen. „Hanba,“ zabručel stařec spíše pro sebe než k ní. „Klackové neomalení. Obávám se, milostivá slečno, že vás vytrhli ze spaní, když sem tak vpadli.“ Vlastně ani ne. Právě procítala. Vytáhla stříbrné hodinky a podívala se, kolik je. Půl páté. Studené modré světlo zalévalo tabulky v okně. Když si kousek skla otřela, zahlédla strakatinu polí, shromáždění bílých domků jako hříbky, silnici vroubenou topoly „jako na obrázku“, stuhu řeky. Hezké! Hezké a tak docela jinačí! I ty růžové mráčky na obloze vypadají cizokrajně. Bylo zima, ale zase ne tolik, jak dělala; mnula si ruce a tetelila se a samým blahem si přitahovala límec na plášti.

Vlak zpomaluje. Lokomotiva pronikavě píská. Přijíždějí do nějakého města. Za oknem uplývají už vyšší domy, růžové a žluté, se zelenými víčky uzamčenými tvrdým spánkem, hlídané topoly, které se v modrém vzduchu zachvívají, jako by napjatě poslouchaly. V jednom domě rozevírá nějaká žena okenice, vykládá z okna červenobílý kanafas a kouká na vlak. Bledá černovláska s bílým vlňákem přes ramena. Ve dveřích i v oknech spících domů se objevují další ženy. Tu jde ovčí stádo. Ovčák má na sobě modrou kazajku a na nohou špičaté dřeváky. Hle! Hle, ty květiny – a prosím, hned u nádraží! Ušlechtilé růže jako kytice družiček na svatbě, bílé pelargonie, růžové voskovky, jaké člověk doma nikde neuvidí, leda ve skleníku. Vlak stále více zpomaluje. Nějaký člověk kropí konví nástupiště. „A-a-a-a-á!“ Někdo běží a mává rukama. Ze zasklených nádražních dveří se kolébá rozložitá tlustá ženská s mísou jahod. Má žízeň! Ach, takovou žízeň! „A-a-a-a-á!.“ Ten člověk už zase běží zpátky. Vlak zastavuje.

Stařec se zavinul do svrchníku, vstal a usmál se na ni. Řekl něco tlumeně, čemu nerozuměla, ale když vycházel z kupé, oplatila mu úsměv. Když byl pryč, guvernantka se na sebe znovu podívala do zrcadla a oprášila a uhladila se právě tak zkušeně a pečlivě jako každá jiná dívka, která je už dosti stará na cestování a nemá nikoho, kdo by ji ubezpečil, že „to vzadu má docela dobré“. Žízeň, žízeň! Vzduch přímo čpěl vodou. Spustila okno a tlustá ženská šla zrovna jakoby schválně kolem a podávala jí mísu jahod. „Nein, danke,28“ řekla guvernantka a prohlížela si velké jahody na lesklém listí. „Wieviel?29“ zeptala se tlusté ženské, když se šinula dále. „Dvě marky padesát, Fräulein.“ „Pane na nebi!“ Odešla od okna a posadila se do koutka; na chvíli nadobro vystřízlivěla. Půl anglické koruny. „Hó-í!“ zaječel vlak a chystal se znovu vyrazit. Snad neodjedou bez toho starce. Ach, je už bílý den – je tak krásně – jen kdybych neměla takovou žízeň. Kdepak je ten stařec – aha – už je tady – když zavíral dveře, zaculila se naň zamilovaně jako na starého známého; pak se otočil a zpod peleríny vyňal košík jahod. „Snad mi slečna prokáže tu čest a přijme ode mne tyhle…“ „Co, ty že jsou pro mne?“ Ucouvla a vztáhla ruce, jako by se jí chystal položit do klína toulavé kotě.

„Samozřejmě, že pro vás,“ řekl stařec. „Já už dvacet let nemám na jahody dost kuráže.“ „Ach, srdečné díky. Danke bestens,“ soukala ze sebe, „sie sind so sehr schön!30“ „Snězte je a uvidíte,“ řekl stařec a tvářil se, jako by byl mile potěšen. „A vy si nevezmete ani jednu?“ „Ne, ne, ne.“ Guvernantčina ruka s roztomilou bojácností váhala. Jahody byly tak veliké a šťavnaté, že musela do každé kousnout dvakrát – šťáva jí stékala po prstech – a teprve když tak chrupala ty jahody, představovala si starce jako dědečka. Jaký by byl z něho znamenitý dědeček! Jako z nějakého románu!

Vyšlo slunce, růžové mráčky na obloze, jahodové mráčky se rozplynuly v modři. „Jsou dobré?“ zeptal se jí stařec. „Jsou tak dobré, jak vypadají?“

Když je dojedla, bylo jí, jako by ho znala už léta. Vyprávěla mu o Frau Arnholdtové a o tom, jak dostala to místo. Jestlipak zná hotel Grunewald? Frau Arnholdtová přijede až večer. Poslouchal ji a poslouchal, až znal všechno tak podrobně jako ona, a nakonec řekl – nedíval se přitom na ni, jenom si mnul o sebe dlaně v hnědých švédských jelenicích: „Tak si myslím, jestli byste nechtěla, abych vám dnes ukázal kousek Mnichova. Nic zvláštního – snad jenom obrazárnu a Englischer Garten. Vždyť by to byla věčná škoda zůstat přes celý den v hotelu, a bylo by to také drobet nepříjemné… když to tam neznáte. Nicht wahr?31 Vrátila byste se tam brzy odpoledne, a kdybyste chtěla, třeba ještě dřív, a způsobila byste starému člověku velikánskou radost.“

Sotvaže svolila, poděkoval jí a hned spustil o svých cestách po Turecku a o růžovém oleji – a tak si teprve za hodnou chvíli zaraženě řekla, zdali nechybila. Vždyť ho vlastně ani nezná. Ale on je tak starý a byl na ni náramně hodný – zvláště s těmi jahodami… Kdyby odmítla, jakpak mu to vysvětlí, a pak, je to jaksi doopravdy její poslední den, kdy může ještě něco užít. „Nechybila jsem? Opravdu ne?“ Do dlaní jí skanul teplý a chvějivý paprsek a spočinul na nich. Stařec se vytasil s návrhem: „Kdybych vás tak směl doprovodit až do hotelu a potom v deset za vámi zase přijít.“ Vytáhl notes a podal jí navštívenku. „Herr Regierungsrat…32“ Takový hodnostář! To tedy nebude nic zlého! Teprve potom se guvernantka oddala vzrušení nad tím, že je skutečně v cizině, vyhlížela ven z okna a četla cizokrajné reklamy a dala si vyprávět o stanicích, do nichž přijížděli – a tak se nechala obskakovat a bavit tím dědouškem – až přijeli do Mnichova na Hauptbahnhof. „Nosič! Nosič!“– Vyhledal jí nosiče, několika slovy zařídil odvezení svých zavazadel, vyvedl ji nepřehledným davem po běloučkém schodišti ven z nádraží na bílou silnici k hotelu. Podal o ní řediteli hotelu vysvětlení, jako by to bylo všechno samozřejmé, a potom spočinula její ručka na chvíli v jeho hnědých jelenicích. „V deset se pro vás zastavím.“ A už byl pryč.

„Tudy, Fräulein,“ řekl pikolík, který vykukoval za ředitelovými zády a mohl na té podivné dvojici oči nechat, šla za ním dvě řady schodů do tmavé ložnice. Praštil cestovním košem na zem a s řinkotem vytáhl zaprášenou roletu. Fuj, takový ohyzdný, studený pokojík – a ten obrovský nábytek! Tam že by měla pobýt celý den! „To objednala Frau Arnholdtová tento pokoj?“ zeptala se guvernantka. Pikolík na ni podivně čuměl, jako by mu byla k smíchu. Našpulil rty, jako by chtěl hvízdnout, potom si to však rozmyslil. „Gewiss33,“ řekl. Ale pročpak nejde. Proč na ni tak čumí? „Gehen Sie,“ řekla guvernantka s anglicky mrazivou prostoduchostí. Očka jako rozinky div se mu nevyloupla z těstových lící. „Gehen Sie sofort,34“ opakovala ledově. U dveří se otočil. „A co až přijde ten pán, mám ho zavést nahoru?“

Nad bílými ulicemi bělostné, stříbrem lemované mráčky – a všude slunce. Na kozlících bachratých kočárů přebachratí vozkové, směšné ženské v kulatých kloboucích čistí tramvajové koleje; lidé se smějí a šťouchají do sebe; po obou stranách na ulicích stromy a všude, kam se člověk podívá, velikánské vodotrysky; smích se rozléhá s chodníků, z prostředku ulic i z otevřených oken. A vedle ní kráčí její dědeček, který ji požádal, aby se mu ten den věnovala, ještě krásněji ulízaný než dříve, v jedné ruce se svinutým deštníkem a místo hnědých rukavic má žluté. Měla chuť rozběhnout se, zavěsit se mu pod paží, měla každou chvíli chuť vykřiknout: „Ach, jsem tak hrozně šťastna!“ Vodil ji přes ulici, a dokud si „prohlížela“, zůstával stát, měřil ji rozzářeným vlídným pohledem a říkal: „Jak je vám, prosím, libo.“ V jedenáct hodin dopoledne snědla dvě klobásy a dvě čerstvé bílé žemle a ze sklenice jako váza upila trochu piva, o němž jí tvrdil, že neopíjí a že vůbec není jako anglické. Potom se svezli drožkou a za nějakou čtvrthodinu zhlédla jistě na tisíce nádherných klasických obrazů! „Až budu sama, budu muset o nich přemýšlet…“ Ale když vyšli z obrazárny, pršelo. Dědoušek roztáhl deštník a držel jej nad guvernantkou. Vydali se na oběd do restaurace, šla blizounko vedle něho, aby měl také něco z deštníku. „Půjde to snáze, Fräulein,“ prohodil suše, „když mě vezmete pod paží. V Německu je to ostatně zvykem.“ Vzala ho tedy pod paží a on jí ukazoval slavné sochy s takovým zájmem, že nadobro zapomněl sklopit deštník ještě dávno po tom, co přestalo pršet.

Po obědě si šli do kavárny poslechnout cikánskou hudbu, ale jí se to vůbec nelíbilo. Fí! byli tam takoví hrozní mužští s vejčitými hlavami a se šrámy na tvářích; otočila si tedy raději židli, podepřela si rozpálené líce do dlaní a hleděla na svého starého známého… Potom si zašli do Englischer Garten.

„Kolikpak je asi hodin,“ otázala se guvernantka. „Zastavily se mi hodinky. Včera večer jsem si je zapomněla ve vlaku natáhnout. Viděli jsme toho tolik, že už bude jistě hodně pozdě.“ „Pozdě!“ Stoupl si před ni a vrtěl hlavou tak nějak, že jí to už začínalo být povědomé. „Tak to jste vlastně ještě nic neužila. Pozdě! Vždyť jsme ještě neměli zmrzlinu.“ „Ach, já jsem toho užila tolik, že to ani neumím povědět,“ vyhrkla stísněně. „Bylo to báječné! Jenže v šest hodin má být v hotelu Frau Arnholdtová a já tam musím být už v pět.“ „To také budete. Jen co si sníme zmrzlinu, posadím vás do drožky a dojedete tam jako nic.“ Znovu se rozveselila. Čokoládová zmrzlina se rozplývala – rozplývala v hlubokých doušcích. Po ubruse rejdily stíny stromů a guvernantka seděla šťastně obrácena zády k vyřezávaným pendlovkám, které ukazovaly půl sedmé. „Na mou věru,“ řekla vážně guvernantka, „tohle byl nejšťastnější den mého života. O takovém dni se mi ani nezdálo.“ Navzdory zmrzlině háralo v ní dětinské srdce láskou k tomu dědečkovi z pohádky.

A tak vyšli ze zahrady a kráčeli dlouhou alejí. Den byl už téměř na sklonku. „Vidíte tam to velké stavení naproti?“ řekl stařec. „Třetí poschodí – tam bydlím. Já a stará posluhovačka, která mi hospodaří.“ To ji velmi zaujalo. „Než vám seženu drožku, neprohlédla byste si laskavě mou malou domácnost, a dovolila byste mi, abych vám věnoval lahvičku růžového oleje, o němž jsem vám vyprávěl ve vlaku? Na památku.“ „Mileráda. Mládenecký byt jsem jaktěživa neviděla,“ zasmála se guvernantka.

Na chodbě byla úplná tma. „Ach, má hospodyně mi asi šla koupit kuře. Hned to bude.“ Otevřel dveře a pustil ji napřed. Drobet plaše, ale zvědavě vešla do divného pokoje. Nevěděla, co má říci. Hezký nebyl. Byl po jedné stránce ošklivý – ale přitom úpravný a pro takového starce, zdálo se jí, velmi útulný. „No, copak mu říkáte?“ Poklekl a vyňal z kredence okrouhlý podnos s dvěma růžovými sklenicemi a štíhlou růžovou lahví. „Za ním jsou ještě dvě ložničky,“ řekl rozjařeně, „a kuchyně. Stačí, co?“ „Ó, to úplně stačí.“ „A kdybyste se někdy octla v Mnichově a chtěla tu nějaký den pobýt – máte tu vždycky pro sebe hnízdečko – kuřecí křidýlko se salátem a starouška, který vás, milá slečinko, ještě mnohokrát milerád pohostí!“ Vyňal zátku z láhve a nalil do obou růžových sklenic vína. Ruka se mu třásla a víno se rozlilo po podnose. V pokoji bylo tichoučko. Guvernantka pronesla: „Už bych měla, myslím, jít.“ „Ale než odejdete, vypijte laskavě se mnou skleničku vína – jenom jednu!“ řekl stařec. „Ne, to rozhodně ne. Já víno vůbec nepiji. Já – já jsem totiž slíbila, že se vína a jiných takových nápojů ani nedotknu.“ A třebas žebronil a jí se zdálo, že je to od ní hrozně neslušné, zvlášť když si to zřejmě tolik bere k srdci, nedala si říci. „Prosím pěkně, ne.“ „Tak se tedy laskavě posaďte na pět minut na pohovku a dovolte, abych se napil na vaše zdraví.“ Guvernantka usedla na krajíček červeného plyšového otomanu a on se posadil vedle ní a jedním douškem vypil víno na její zdraví. „Byla jste dnes opravdu šťastna?“ otázal se jí stařec a přitočil se tak zblízka k ní, že cítila, jak mu křečovitě škube koleno. Než mu mohla odpovědět, už ji držel za ruce. „A dáte mi, prosím, hubičku, než odejdete?“ zeptal se jí a přitáhl ji ještě úže k sobě.

Je to sen! To není pravda. To už není ten dřívější stařec. Ach, hrůza! Guvernantka naň zírala všechna poděšena. „Ne, ne, ne,“ jektala a vydírala se mu z rukou. „Jednu hubičku. Hubičku. Copak je to? Jenom hubičku, milá slečinko. Hubičku.“ Natahoval k ní obličej a na rtech měl necudný úsměv; a jak mu svítila přes brejle modrá očka! „Za nic ne – za nic ne. Jak můžete být takový!“ Vymrštila se, ale on ji pevně držel ke zdi a mačkal ji celým svým tuhým starým tělem a škubajícím kolenem, a třebaže kroutila všecka bez sebe hlavou na obě strany, přece ji políbil na ústa. Na ústa! Kde ji dosud kromě nejbližších příbuzných živá duše nepolíbila…

Utíkala a utíkala po ulici, až přišla na širokou třídu s tramvajemi, kde stál uprostřed jako automat strážník. „Chtěla bych tramvají na Hauptbahnof,“ štkala guvernantka. „Fräulein?“ Zalomila před ním rukama. „Hauptbahnhof. Támhle – támhle je zrovna jedna,“ a zatím co se za ní zkoprněle díval, dívka s kloboukem na stranu, plačící bez kapesníku, vyskočila do tramvaje – a neviděla, jak se průvodčí zamračil, a neslyšela, jak o ní nějaká hochwohlgebildete Dame35 hovoří se svou pohoršenou známou. Vrávorala a usedavě plakala, naříkala a tiskla si ruce na ústa. „Ona byla u zubaře,“ vypískla tlustá stařena, tak prostoduchá, že nebyla ani schopna zlomyslnosti. „Na, sagen Sie mal,36 takové bolení zubů! Vždyť jí chudince nezůstal ani zub v ústech.“ A tramvaj zatím uháněla a řinčela světem plným starců se škubajícími koleny.

Když se guvernantka dostala do vestibulu hotelu Grunewald, stál u stolu týž pikolík, který přišel ráno do jejího pokoje, a utíral plný podnos sklenic. Při pohledu na guvernantku jako by ho zaplavilo záhadné radostné uspokojení. Nemohl se její otázky ani dočkat; odpovídal zčerstva a úslužně: „Ano, Fräulein, ta dáma tu byla. Řekl jsem jí, že jste sem přijela, ale hned zase jste s nějakým pánem odešla. Ptala se mne, kdy se vrátíte – ale já jsem to ovšem nevěděl. Potom šla za ředitelem.“ Vzal se stolu sklenici, zdvihl ji proti světlu, přimhouřil jedno oko a podíval se na ni a jal se ji cípem zástěry utírat. „…?“ „Jak račte, Fräulein? Ach ne, Fräulein. Ředitel jí také nemohl říci nic – pranic.“ Zavrtěl hlavou a usmál se na vyleštěnou sklenici. „A kde je ta dáma?“ zeptala se guvernantka a roztřásla se tak prudce, že si musela přidržet na ústech kapesník. „Vím já?“ křikl pikolík, a jak se kolem ní skokem vrhl na nového zákazníka, bušilo mu srdce tak prudce do žeber, že se div nezachechtal. „Tu máš, tu máš!“ říkal si. „Dobře jí tak!“ Hodil si kufr nového hosta na záda – hop! – jako by byl obr a ten kufr pouhé pírko, a znovu se v duchu mazlil s guvernantčinými slovy: „Gehen Sie! Gehen Sie sofort. Bodejť! Bodejť!“ hulákal si sám pro sebe.

19 Jen pro dámy. (Fr.) Pozn. překl.

20 Dobrá. (Fr.) Pozn. překl.

21 Nastupovat. (Fr.) Pozn. překl.

22 Děkuji, pane. (Fr.) Pozn. překl.

23 Ráz, dva, tři. (Fr.) Pozn. překl.

24 Ano, trochu, víc než francouzsky. (Něm.) Pozn. překl.

25 A tak. (Něm.) Pozn. překl.

26 Ano, je to tragédie. (Něm.) Pozn. překl.

27 How do you do? Which is the way to Leicester Square? Poklona. Kudy se jde na Leicester Square? (Angl.; zkomoleně podle německé výslovnosti.) Pozn. překl.

28 Děkuji, nechci. (Něm.) Pozn. překl.

29 Kolik? (Něm.) Pozn. překl.

30 Mockrát děkuji… jsou překrásné. (Něm.) Pozn. překl.

31 Že ano? (Něm.) Pozn. překl.

32 Pan vládní rada. (Něm.) Pozn. překl.

33 Zajisté. (Něm.) Pozn. překl.

34 Už jděte. (Něm.) Pozn. překl.

35 Jemnostpaní. (Něm.) Pozn. překl.

36 No tohle. (Něm.) Pozn. překl.

Zjevení

Od osmi ráno až někdy do půl dvanácté soužily Moniku Tyrellovou nervy, soužily ji tak strašně, že tyto hodiny byly – no, zkrátka trýzeň. Ne a ne je opanovat. „Snad ještě kdybych byla tak o deset let mladší…“ říkala si. Co jí bylo třiatřicet let, při každé příležitosti si podivínsky připomínala své stáří, vážnýma dětskýma očima se dívala na známé a říkala: „Ano, pamatuji se, jak před dvaceti lety…“ Nebo zase upozorňovala Ralfa na dívky, které sedaly v restauracích vedle nich – opravdu ještě dívky – s krásnými mladistvými pažemi a mladistvým hrdlem a s křepce vláčnými posunky. „Snad ještě kdybych byla tak o deset let mladší…“

„A pročpak si neposadíte Marii přede dveře a nenařídíte ji, aby k pokoji nikoho nepouštěla, dokud nezazvoníte?“

„Ach, kdyby to bylo jen tak jednoduché.“ Odhodila rukavičky a přimáčkla si na víčka prsty způsobem, který mu byl tak povědomý. „Předně bych o tom stále věděla: Marie tam sedí, Marie hrozí prstem Ruddovi a paní Moonové, Marie jako nějaký kříženec vězeňské dozorkyně a ošetřovatelky choromyslných. A potom přece pošta. Člověk se neobejde bez pošty, a jakmile přijde, kdo – kdopak by vydržel čekat na dopisy až do jedenácti?“

Oči mu zazářily; honem ji zlehka objal. „To na mé dopisy, drahoušku?“

„Možná,“ procedila tiše přes zuby a s úsměvem ho pohladila po nazrzlých vlasech, ale přitom ji napadlo: „Propánaboha! To jsou mi hloupé řeči!“

Ale toto ráno ji probudilo prásknutí domovních dveří. Bác! Byt se zatřásl. Co to? Vymrštila se v posteli a zaťala pěsti do prachové podušky; srdce jí tlouklo. Co to jenom je? A tu zaslechla na chodbě hlasy. Marie zaklepala, a jak se otevřely dveře, roleta se prudce zdrhla, jako když se páře, a vylítla i se záclonami ven, narovnala se, plácala, škubala sebou. Třapec rolety tloukl – tloukl do okna. „Eh-h, voilà!“ křikla Marie, položila tác a rozběhla se. „C’est le vent, Madame. C’est un vent insupportable.37“

Roleta se svinula; okno rázem vyběhlo nahoru; bělošedavé světlo se rozlilo pokojem. Než si Monika zakryla rukávem oči, zahlédla obrovskou bledou oblohu, přes niž se táhlo mračno jako roztrhaná košile.

„Marie! Záclony! Honem záclony!“ Monika se zvrátila na postel a tu: „Cingilingilink, cingilingilink.“ Telefon. To je vrchol utrpení; docela ztichla. „Marie, jděte se podívat.“

„Je to milostpán. Jestli prý dnes půjde milostivá paní o půl druhé na lunch do Knížecího hotelu.“ Ano, aby prý to milostivé paní hned vyřídila. Místo odpovědi postavila Monika šálek a otázala se slabým zamyšleným hlasem, kolik je hodin. Půl desáté. Ležela nehybně a přivřela oči. „Řekněte pánovi, že nemohu přijít,“ pravila tiše. Ale když se zavřely dveře, popadl ji náhle prudký vztek, vztek a svíral ji a svíral, div se nezadusila. Jak se opovažuje! Jak se něco takového Ralf opovažuje, když přece ví, jak ji zrána nervy trýzní. Což mu to nepověděla a nevylíčila a což mu dokonce – ovšem jen letmo; něco takového se nemůže říci přímo – nenaznačila, že to nelze odpustit.

A k tomu si vybere ještě tohle hrozné větrné dopoledne. Což si myslí, že je to u ní pouhý vrtoch, nějaká ženská hloupůstka, které se člověk jen vysměje a mávne nad ní rukou? Vždyť mu teprve včera večer řekla: „Tak mě přece berte trochu vážně.“ A on odpověděl: „Drahoušku, vy mi to neuvěříte, ale znám vás neskonale lépe než vy sama. Kořím se vašim nejkřehčím myšlenkám a citům a jsou mi nade vše. Ano, smějte se! Mám rád, jak se vám zdvíhá ret“ – a tu se naklonil přes stůl – „je mi to jedno, aťsi každý vidí, jak vás celičkou zbožňuji. Kéž bych byl s vámi na vrcholu hory a všechny reflektory světa byly namířeny na nás.“

„Propánaboha!“ Monika se málem popadla za hlavu. Což je možné, že to opravdu řekl? Člověk by to do mužských nikdy neřekl! A přece ho milovala – jak jen mohla milovat někoho, kdo takhle mluví! Co to jen dělala od onoho večírku tehdy před měsíci, kdy ji doprovodil domů a zeptal se jí, smí-li přijít a „zase uvidět ten zdlouhavý arabský úsměv?“ Ach, taková hloupost – učiněná hloupost – a přece si vzpomíná, jak ji to tehdy hluboce vzrušilo, tak podivně jako nikdy.

„Uhlí! Uhlí! Uhlí! Staré železo! Staré železo! Staré železo!“ rozlehlo se zdola. Je po všem. On že jí rozumí! Nerozumí jí ani za mák. Že na ni zvoní za větrného dopoledne, je nadmíru významné. Porozumí aspoň tomu? Málem se rozesmála. „Zazvonil jste mi tehdy, kdy by mi nebyl mohl zvonit nikdo, kdo mi rozumí.“ Konec. A když Marie řekla: „Milostpán odpověděl, že bude ve vestibulu, kdyby si to snad milostivá paní rozmyslela,“ tu Monika řekla: „Ne, sporýše ne, Marie. Karafiáty. Tak dvě hrstky.“

Divé, bílé ráno, rvavý, doráživý vítr. Monika usedla před zrcadlo. Byla bledá. Služka jí česala tmavé vlasy dozadu – tvář měla jako škrabošku se zašpičatělými víčky a tmavorudými rty. Jak se tak na sebe zahleděla do namodralého šerého zrcadla, pojednou ucítila, jak ji zvolna, zvolna zalévá, ach, přepodivné, přeúžasné vzrušení, a chtělo se jí rozpřáhnout ruce a dát se do smíchu, rozházet všechno, polekat Marii a křičet: „Jsem volná. Jsem volná. Jsem volná jako vítr.“ Patří jí celý ten tetelivý, roztřesený, dráždivý, poletující svět. Je jejím královstvím. Ne, ne, nenáleží nikomu, leda životu.

„To stačí, Marie,“ vykoktala. „Klobouk, plášť, kabelku. A teď mi sežeňte taxi.“ Kam teď? Ach, kamkoliv. Nevydrží už ten zamlklý byt, nemluvnou Marii, ten přízračný, pokojný ženský interiér. Musí ven; musí rychle odjet – kamkoliv, kamkoliv.

„Už je tu taxi, milostivá paní.“ Když se opřela do domovních dveří, popadl ji vítr a smýkl jí přes chodník. Kam? Vsedla do vozu a se zářivým úsměvem řekla nevrlému, upjatému řidiči, aby ji zavezl ke kadeřníkovi. Co by si počala bez svého kadeřníka? Monika k němu jezdila po každé, když nevěděla, kam má jinam jít nebo co si má u všech všudy počít. Třeba si naondulovat vlasy, a zatím si už něco vymyslí. Nevrlý, upjatý řidič jel náramně rychle a Monika dávala sebou házet z kouta do kouta. Kdyby tak jel stále rychleji a rychleji. Ach, uniknout a nemuset být o půl druhé v Knížecím hotelu, nemuset být koťátkem v měkce vystlaném košíku, nemuset být Arabkou a vážným hovícím si děckem a divokou šelmičkou. „Už nikdy,“ rozkřikla se a zaťala pěstičku. Ale auto se zastavilo a řidič jí přidržel dvířka.

U kadeřníka bylo teplo a všechno se třpytilo. Páchlo tam mýdlem a spáleným papírem a levkojovou brilantinou. Za pultem byla majitelka, rozložitá, buclatá a běloučká hlava se jí otáčela jako pudrovadlo na aksamitovém jehelníčku. Monika mívala vždy pocit, že ji v tom krámě mají v lásce a rozumějí jí – totiž jejímu vlastnímu já – mnohem lépe než leckterý známý. Stává se tam sama sebou a často si spolu s majitelkou báječně popovídají. A pak je tam Jiří, který jí upravuje vlasy, mladý, snědý, štíhlý Jiří. Má ho opravdu ráda.

Ale dnes – zvláštní věc! Majitelka tak tak že ji pozdravila. V obličeji byla bělejší než jindy, ale proti prudce zčervenalým víčkům tím více vynikaly její modré korálkové oči a ani prsteny na masitých prstech se jí neleskly. Byly studené, mrtvé, jako skleněné trety. Zavolala na Jiřího do trubky ve zdi tónem, jaký dříve v hlase neměla. Ale Monika tomu nevěřila. Ne, nechtělo se jí tomu věřit. To si jen tak představuje. Vdechla dychtivě teplý, provoněný vzduch a zašla za sametovou záclonu do malého kamrlíku.

Klobouk a kabátek už měla sundaný a pověšený na věšáku a Jiří pořád nešel. Tentokrát po prvé tam není a nepodrží jí židli a nebere od ní klobouk a nepověsí kabelku, komíhaje jí v prstech, jako by něco takového jakživ neviděl – jako z pohádky. A ticho v krámě! Ani majitelka se neozve. Jenom vítr duje a lomcuje starým domem; vítr hučí a podobizny dam z pompadourské doby na ni shlížejí a usmívají se prohnaně a poťouchle. Monika litovala, že tam přišla. Och, jaká chyba! Neblahá! Neblahá! Kde je Jiří? Neukáže-li se v tu chvíli, odejde. Svlékla bílé kimono. Nechtěla se už na sebe dívat. Když otevřela na skleněné polici veliký kelímek s krémem, třásly se jí ruce. Srdcem jí to škubalo, jako by se její štěstí – její úžasné štěstí – snažilo vyprostit.

„Půjdu pryč. Nezůstanu tady.“ Sundala si klobouk. Ale zrovna v tu chvíli se ozvaly kroky, a když pohlédla do zrcadla, uviděla, jak se Jiří ve dveřích uklání. Jak podivně se to usmívá! To dělá to zrcadlo. Rázem se otočila. Rty se mu zkřivily jakýmsi úšklebkem a – že by byl neoholený? – v obličeji byl skorem zelený.

„Odpusťte laskavě, že jsem vás nechal čekat,“ zašeptal a šouravě se ploužil dovnitř.

Ach ne, nezůstane tam. „Já, bohužel,“ spustila. Ale on už zapálil plyn a položil přes něj želízka a podržel jí kimono.

„Je to ale vítr,“ řekl. Monika se podrobila. Čichala k jeho svěžím mladým prstům, jak jí zapínal pod bradou pláštík. „Ano, je vítr,“ řekla a zabořila se do křesla. Rozhostilo se ticho. Jiří vyňal odbornicky vlásenky. Vlasy se jí shrnuly dozadu, ale nepodchytil jí je jako jindy, jako by zkoušel, jak jsou jemné a hebké a těžké. Neřekl jí, že „jsou nádherně pěstěné“. Spustil je, vyňal ze zásuvky kartáč, zachrchlal, odkašlal si a řekl nejapně: „Ano, to si myslím, že je, a pořádný.“

Neměla co odpovědět. Kartáč jí přilehl na vlasy. Ach, ach, jak truchlivé, jak truchlivé! Přiléhal hbitě a lehce, přiléhal jako listí; a potom přilehl těžce a škubal ji, jako když škube v srdci. „To stačí,“ vykřikla a vytrhla se mu.

„Bylo to moc?“ otázal se Jiří. Schýlil se nad želízky. „Odpusťte.“ Zavoněl spálený papír – měla tu vůni tak ráda – otáčel horká želízka v ruce a civěl před sebe. „Nedivil bych se, kdyby napršelo.“ Uchopil proužek jejích vlasů a tu – už to nemohla vydržet – ho zarazila. Hleděla na něho; viděla se, jak hledí jako jeptiška v bílém kimonu na něho. „Co jen zde je? Stalo se něco?“ Ale Jiří jen napolo pokrčil rameny a zašklebil se. „Ach ne, milostivá paní. Jenom nepatrná nehoda.“ A znovu uchopil proužek vlasů. Ale ona se nedá oklamat, ó ne. Je to tak. Stalo se něco hrozného. To ticho – ano, to ticho se takřka snáší jako sněhové vločky. Otřásla se. V kamrlíku studí, všechno studí a třpytí se. Niklové kohoutky a hořáky a rozprašovače vypadají tak nějak zlovolně. Vítr drnčí okenicí; plech křápe a mladý holič stále střídá želízka a schyluje se nad ní. Ach, život je tak úděsný, pomyslila si Monika. Hrozný. Opuštěnost je tak příšerná. Víříme jako listí a nikdo neví – nikdo nedbá, kam zapadneme, která černá řeka nás odplaví. Škubání jako by jí stoupalo až do hrdla. Bolí ji, bolí; chce se jí plakat. „To stačí,“ hlesla. „Podejte mi vlásenky.“ Když tak stál vedle ní, tak zkroušený, tak zamlklý, div nesvěsila ruce a nerozeštkala se. Už to nevydrží. Ten mladicky veselý Jiří se plouží šouravě jako dřevěný, podává jí klobouk a závoj, bere od ní bankovku a přináší jí nazpět drobné. Nacpala je do kabelky. Kam teď?

Jiří vzal kartáč. „Máte na plášti trochu pudru,“ zamumlal. Okartáčoval jej. A pak se najednou vztyčil, pohlédl na Moniku, máchl podivně kartáčem a řekl: „Abych vám řekl pravdu, milostivá paní, jste přece stará zákaznice – dnes ráno mi umřela dcerka – první děcko –“ a tu se mu bílá tvář pokrčila jako papír, otočil se k ní zády a jal se kartáčovat bavlněné kimono.

„Ó, ó,“ rozplakala se Monika. Vyběhla z krámu do taxi. Řidič jí zuřivě sklopil sedadlo a přibouchl dvířka. „Kam?“

„Do Knížecího hotelu,“ zaštkala. A po celou cestu viděla pořád drobounkou voskovou panenku s chmýřím zlatých vlasů, jak leží pokorně se složenýma ručkama a nožkama. A vtom, právě když dojížděli ke Knížecímu hotelu, uviděla květinářství plné bílých květin. Oh, znamenitý nápad. Konvalinky, bílé macešky, plnokvěté bílé fialky a bílá sametová stuha… Od neznámé přítelkyně… Od někoho, kdo rozumí… Děvčátku… Zaklepala na okno, ale řidič neslyšel, a ostatně už byli u Knížecího hotelu.

37 Ah, podívejte…! To je větrem, milostpaní. Je tam nesnesitelný vítr. (Fr.) Pozn. překl.

Únik

Je to jeho chyba, jen a jen jeho chyba, že zmeškali vlak. Že jim ti pitomci v hotelu nechtěli vystavit účet? Což to nebylo jen tím, že číšníkovi při obědě dost důrazně neřekl, že ho musí do dvou mít? Každý jiný by tam byl zůstal sedět a nehnul se, dokud by mu ho nepředložili. Ale kdepak on! Má vzácnou víru v lidskou dobrotu, a tak si klidně odejde od stolu a čeká, že jim některý ten pitomec přinese účet do pokoje… A když už pak voiture38 opravdu přijela a oni ještě čekali (pane na nebi), až jim dají nazpět, pročpak se nepostaral o uložení kufrů, aby mohli aspoň vyjet hned, když jim přinesli drobné? Cožpak si myslil, že půjde sama ven a bude stát v tom vedru pod plátěnou stříškou a šermovat slunečníkem? Jaký to zábavný obrázek anglické domácnosti. A když pak dostal drožkář příkaz, jak má ujíždět, vůbec na to nedbal – a jen se usmíval. „Ach,“ zasténala, „být drožkářem, nebyla bych se také ubránila smíchu nad tím, jak hloupě a směšně ho pobízel, aby si pospíšil.“ Opřela se dozadu a napodobovala jeho hlas: „Allez vite, vite –39“ a odprošovala drožkáře, že ho tak obtěžuje…

A potom nádraží – na to nezapomene – jak si to ten hezounký vláček před nimi hasil pryč a z oken jim mávaly ty ohyzdné děti. „Ach, pročpak mám tohle snášet? Proč jsem tomu vydána na pospas…?“ Sálavé vedro a mouchy, když tam čekali, potom se s přednostou zahloubal do jízdního řádu a hledal s ním ten druhý vlak, který už ovšem nestihnou. Ti lidé, kteří se kolem nich shlukli, ta ženská, která držela na ruce děcko s tou hroznou, hroznou hlavou… „Ach, být tak choulostivá – být tak citlivá, a přece nebýt ničeho ušetřena – nikdy ani na chvíli nevědět, co to je… když…“

Hlas se jí změnil. Třásl se jí vzlykem. Hmátla do kabelky a vytáhla z jejích útrobiček navoněný kapesník. Vyhrnula si závoj jakoby pro někoho jiného a soucitně řekla jakoby někomu jinému: „Já vím, má drahá,“ a přitiskla si kapesník k očím.

Kabelka se stříbřitě blyštivými rozevřenými čelistmi jí ležela na klíně. Viděl její pudřenku, tyčinku na rty, svazeček dopisů, lahvičku s drobounkými červenými pilulkami jako semínka, polámanou cigaretu, zrcátko, slonově bílé navštívenky, popsané poškrtanými záznamy. Napadlo ho: „V Egyptě by ji s tím pochovali.“

Minuli už poslední domky, ty rozházené domečky, kde se mezi záhony povalují střepy a u domovních schůdků se popelí olysalé slepice. Jedou po dlouhé, příkré silnici, která se vine přes kopec do druhé zátoky. Koně táhnou a klopýtají. Každých pět minut, každé dvě minuty je kočí šlehne bičem. Oblá záda má tuhá jako ze dřeva; na brunátném krku má krtice a na hlavě nový, zbrusu nový slamák…

Trochu fouká, ale jen tak, že se čerstvé lístky na ovocných stromech hedvábně lesknou, že se travička vlní a kouřově šedé olivy stříbřitě blyští – fouká právě jen tak, že před kočárem víří a krouží špetka prachu, a ten se jim usazuje na šatech jako jemňoučký popel. Když vytáhne pudřenku, rozlétne se po nich obou pudr.

„Ach, ten prach,“ hlesla, „ten hnusný, ohavný prach.“ Potom si stáhla závoj a klesla dozadu celá uondaná.

„Pročpak si neroztáhneš slunečník?“ vytasil se s nápadem. Slunečník ležel na předním sedadle; nahnul se, aby jí jej podal. Rázem se posadila rovně a znovu vybuchla.

„Prosím tě, dej mi pokoj se slunečníkem! Nechci slunečník! Vždyť by na mně každý, kdo není docela tupý, hned poznal, že jsem tak, ale tak utrmácena, že ani neudržím slunečník. A ještě když by se do něho opíral takový vítr… Hned ho polož,“ soptila, vytrhla mu slunečník, mrštila jím dozadu do sklopené střechy a pak všecka udýchaná se zase pohodlně opřela.

Zase zatáčka na silnici, a s kopce přiběhlo hejno vřeštících a rozřehtaných dětí, děvčátka s vybledlými vlasy a kluci se zvetšelými vojenskými čapkami. V ruce měly květiny – všelijaké květiny – uškubnuté přímo za vršek, a jak běžely vedle kočáru, nabízely jim je. Šeřík, zvadlý šeřík, zelenobílou kalinu, jeden aron a hrst hyacintů. Cpaly ty květiny do kočáru i se svými šibalskými obličeji. Jedno děcko jí dokonce hodilo až na klín kytičku měsíčků. Ubožátka! Než mu mohla zabránit, už vstrčil ruku do kapsy. „Pro Krista, jen jim nic nedávej. Ach, to je ti tak podobné! Holota mizerná! Teď za námi celou cestu poběží. Jen je nepodporuj; ty vždycky podporuješ žebráky;“ a prudce mrštila kytičkou z kočáru se slovy: „Dělej si to, prosím, až tu nebudu.“

Uviděl dětem na tvářích, jak leknutím zkoprněly. Přestaly utíkat, couraly se za kočárem a potom začaly něco hulákat a hulákaly, až objel kočár novou zatáčku.

„Ach, kolik jich ještě bude, než dojedeme na kopec? Vždyť se koně ještě ani jednou nedali do klusu. Přece nemusí jít celou cestu krokem.“

„Už tam za chvilku budem,“ řekl a vytáhl tašku s cigaretami. Rázem se otočila k němu. Sepjala ruce a přitiskla si je na prsa; tmavýma očima, úpěnlivě rozšířenýma, hleděla naň přes závoj; chřípí se jí třásla, kousala se do rtu a hlava jí křečovitě škubala. Ale když promluvila, měla slaboučký a klidný, tak klidný hlas.

„O něco tě chci požádat. O něco tě chci poprosit,“ řekla. „Stokrát a stokrát jsem tě už o to žádala, ale ty zapomínáš. Je to pouhá maličkost, ale kdybys věděl, co pro mne znamená…“ Sevřela ruce. „Ale ty to nevíš. Nikdo na světě by nemohl být tak bezcitný, kdyby to věděl.“ Potom dodala zvolna a zírala naň svýma velkýma chmurnýma očima: „Naposledy tě snažně žádám a prosím, abys nekouřil, když spolu jedeme. Kdyby sis jen dovedl představit,“ řekla, „jaká muka snáším, když se mi přes obličej valí ten kouř…“

„No, dobrá,“ řekl. „Tak nebudu. Já jsem zapomněl.“ A zastrčil tašku s cigaretami.

„No ne,“ řekla; málem se dala do smíchu; zakryla si oči hřbetem ruky. „Ty že bys zapomněl? To zase ne.“

Zdvihl se vítr a foukal silněji. Byli na kopci. „Hoj-jip-jip-jip,“ křikl kočí. Sjížděli po silnici, která se svažovala do úžlabiny a na dně úžlabiny se vinula po pobřeží a potom se po mírném návrší klikatila na druhou stranu. Znovu se objevily domy s modrými okenicemi, staženými proti vedru, a s pestře sálavými zahradami a s koberci z pelargonií, prostřenými přes narůžovělé zídky. Pobřežní čára byla tmavá; na pokraji moře se maloučko čeřila bílá hedvábná obruba. Kočár sjížděl s kopce a rachotil a drnčel. „Jip-ip,“ hulákal kočí. Chytila se pevně okraje sedadla, zavřela oči; věděl, že ona si myslí, že je to schválně; to natřásání a rachocení, to všechno – a jen on to má na svědomí – dělá jí to naschvál jen proto, že řekla, jestli by nemohli jet trochu rychleji. Ale zrovna když dojížděli na dno úžlabiny, příšerně se zakymáceli. Kočár se s nimi div nepřevrhl, a tu zahlédl, jak po něm blýskla očima a zasykla: „To máš radost, viď!“

Jeli dále. Dojeli na dno úžlabiny. Náhle vstala. „Cocher! Cocher! Arrêtez-vous!40“ Otočila se a pohlédla dozadu do sklopené střechy. „Já jsem to věděla. Když to posledně tak drnclo, slyšela jsem, jak vypadl, a tys to slyšel taky.“

„Cože? Kde?“

„Můj slunečník. Je pryč. Slunečník po mamince. Slunečník, který měl pro mne větší cenu – větší cenu než…“ Byla docela bez sebe. Kočí se ohlédl a usmál se celým bodrým širokým obličejem.

„Já jsem taky něco slyšel,“ řekl s prostoduchou bodrostí. „Ale když monsieur a madame nic neříkali, tak jsem si myslil…“

„Vida! Slyšíš to! Tak tys to taky musil slyšet. Proto ty se tak podivně usmíváš…“

„Poslyš,“ řekl, „vždyť se neztratil. Když vypadl, tak tam bude. Počkej tady. Já ti ho přinesu.“

Ale ona to prokoukla. Ach, jak to prokoukla! „Děkuji, nechci.“ A bez ohledu na kočího změřila ho zlomyslně smavýma očima. „Ne, já půjdu sama. Půjdu zpátky, až ho najdu, a doufám, že nepůjdeš za mnou. Protože –“ věděla, že jí kočí nerozumí, i dodala tiše a vlídně – „kdybych od tebe na chvíli neutekla, tak se zblázním.“

Vystoupila z kočáru. „Kabelku.“ Podal jí ji.

„Madame si půjde raději sama…“

Ale kočí už zatím seskočil s kozlíku, posadil se na okraj příkopu a pustil se do novin. Koně stáli se svěšenou hlavou. Nic se nehýbalo. Muž v kočáře se natáhl a založil ruce. Cítil, jak mu praží na kolena. Sklopil hlavu až na prsa. „Š, š,“ ozývalo se od moře. V úžlabině zakvílel vítr a zase potuchl. Připadal si tam, jak tak ležel, jako práchnivá mrtvola, vyschlá a zvětralá mrtvola, takřka sám popel. A moře se ozývalo: „S, š.“

A tu zahlédl strom, povšiml si ho zrovna za branou zahrady. Byl to ohromný strom s oblým, silným stříbrným pněm a se statnou korunou měděného listí, které odráželo světlo, a přece bylo chmurné. Za stromem něco bylo – bílá, měkká, nezřetelná hmota, napolo zakrytá – s křehkými sloupky. Jak se tak zadíval na strom, cítil, jak se v něm tají dech a jak sám splývá s tím tichem. Strom jakoby v tom tetelivém žáru rostl a mohutněl, až zakryl vykrouženým listím oblohu, a přece se ani nehnul. A tu se odněkud z hloubi stromu nebo zpoza něho ozval ženský hlas. Nějaká žena zpívala. Vlahý, nezastřený hlas se vznášel v povětří a splýval s tichem, tak jako s ním splýval on. Pojednou hlas lehce, nyvě, něžně stoupl, a tu poznal, že k němu z tajuplného listí připlyne, a rázem bylo veta po klidu. Co se to s ním děje? Něco se mu v prsou hýbe. Něco zlověstného, něco tísnivého a hrozivého mu klíčí v hrudi a vznáší se a kymácí jako nějaký plevel… hřeje ho to a dusí. Snažil se to vší silou vyškubnout a v tu chvíli – bylo po tom. Hloub a hloub se nořil do ticha, hleděl upřeně na strom a čekal na ten hlas, který k němu plynul a padal, až cítil, jak je jím všecek zahalen.

V kymácivé chodbě ve vlaku. Byla noc. Vlak se řítil a rachotil tmou. Držel se oběma rukama za mosazné zábradlí. Dveře jejich kupé byly otevřeny.

„Jen si udělejte pohodlí, monsieur. Až bude chtít, on si přijde sednout. On rád – on rád – už to má tak ve zvyku… Oui, madame, je suis un peu souffrante… Mes nerfs.41 Ale nejšťastnější je můj muž, když cestuje. On se tak rád potlouká po světě… Můj muž… Můj muž…“

Hlasy se ozývaly šeptem, šeptem. Ani na chvíli neumlkly. Ale jak tam stál, zalévalo ho takové rajské štěstí, že si přál žít na věky.

38 Vůz. (Fr.) Pozn. red.

39 Jeďte rychle, rychle. (Fr.) Pozn. překl.

40 Drožkáři! Drožkáři! Zastavte! (Fr.) Pozn. překl.

41 Ano, paní, nejsem zcela zdráva… Mé nervy. (Fr.) Pozn. překl.

Nové šaty

Paní Carsfieldová seděla s matkou u stolu v jídelně a došívala zelené kašmírové šaty. Měly si je obléci nazítří do kostela obě slečny Carsfieldovy a patřily k nim ještě bledězelené šerpy a slaměné klobouky se splývavými stuhami. Paní Carsfieldová se toho už ani nemohla dočkat, a protože Jindřich byl na politické schůzi, která se protáhne až pozdě do večera, měly se starou matkou pokoj samy pro sebe a mohly si ho, jak říkala, „v klidu zaneřádit.“ Ze stolu byl odklizen červený ubrus – byl tam teď šicí stroj, který dostala k svatbě, hnědý košík, „materiál“ a roztrhané módní žurnály. Paní Carsfieldová poháněla jen zvolna šicí stroj, protože se bála, aby jí zelená nit nedošla, a utěšovala se chabou nadějí, že jí vydrží déle, když jí bude šít po kouscích; stařena seděla na houpací židli, sukni měla vyhrnutou a nohy v papučích opřeny o podnožku, zapošívala niti a kolem výstřihu a na manžetkách stehovala úzkou krajku. Plynový plamínek blikal. Stařena po něm chvílemi koukla a řekla: „Anna, v rouře je voda, to je ono,“ pak umlkla a za chvíli zase: „V té rouře bude, Anna, nejspíš voda,“ a znovu zas se vší prudkostí: „A je tam – vím to jistě.“

Anna se u šicího stroje zamračila. „Maminka všechno tak omílá – jde mi to příšerně na nervy,“ přemýšlela. „A to vždycky, když se něco nedá ani trošinku napravit… Bude to nejspíš stářím – ale je to čím dál horší.“ Nahlas pak řekla. „Mami, na těch Růženiných šatech dělám důkladnou záložku, ta holka je v poslední době taková nohatá. A Heleně nedávej na manžetky krajku; aspoň se tak rozeznají, a Helena je ostatně tak nepořádná, že si o kdejakou špínu otře ruce.“

„Vždyť je té krajky habaděj,“ řekla stařena. „Tak ji přišiji trochu výš.“ A zamyslila se nad tím, proč má Anna na Helenu tak spadeno – a Jindřich zrovna tak. Jako by chtěli Helenu schválně dožrat – to, aby se rozeznaly, je pouhá záminka.

„Tys totiž neviděla Heleniny šaty,“ řekla paní Carsfieldová, „když jsem jí je dnes večer svlékala. Za týden od hlavy až k patě celé černé. A když jsem je přímo před jejíma očima srovnala s Růženinými, tak jen pokrčila rameny, však víš, jak to umí, a začala koktat. Budu s ní muset kvůli tomu koktání zajít k doktoru Malcolmovi, už proto, abych jí nahnala pořádně strachu. Je to stejně jen komedianství, které pochytila ve škole – už by si to měla odvyknout.“

„Ale vždyť víš, Anna, že koktá odjakživa. Když jsi byla tak stará jako ona, koktala jsi taky. Je zkrátka předrážděná.“ Stařena si sundala brejle, dýchla na ně a cípem šicí zástěry si je otřela.

„Jen jí tohle nenasazovat do hlavy, to by jí tuze neprospělo,“ řekla Anna, vytřásla jedny šaty a záhyby spíchla jehlou. „Zachází se s ní zrovna tak jako s Růženou, a chlapec, ten není vůbec nervózní. Vidělas ho, jak jsem ho dnes po prvé posadila na houpacího koně? Přímo výskal radostí. Je den ze dne stále víc podoben otci.“

„Ano, ten je každým coulem Carsfield,“ přisvědčila stařena a pokývla hlavou.

„A ještě jedna věc je u Heleny,“ řekla Anna. „Jak divně zachází s chlapcem, jak se na něho upřeně koukává, až ho tím leká. Pamatuješ se, když byl ještě maličký, jak mu brávala láhev a čekala, co bude dělat. Růžena, ta to s ním umí – zato Helena…“

Stařena složila práci na stůl. Rozhostilo se ticho a tím tichem se rozléhal tikot hodin v jídelně. Chtěla jednou provždy vyčinit Anně za to, jak s Helenou ona i Jindřich zacházejí, jak to děvče ničí, ale ten tikot ji rozptyloval. Žádná slova ji nenapadala, a tak seděla všecka zpitomělá a v hlavě jí tikalo zároveň s hodinami.

„Ten tikot se tak rozléhá,“ vypravila ze sebe.

„Tumáš – maminka je už zase vedle – nepomůže mi ani neporadí,“ přemýšlela Anna. Koukla na hodiny.

„Mami, jsi-li už s těmi šaty hotova, zajdi, prosím tě, do kuchyně, ohřej kávu a uřízni třeba též plátek šunky. Jindřich se už hnedle vrátí. Ty druhé jsem vlastně už sama dodělala.“ Zdvihla je, aby si je prohlédla. „Viď, že jsou roztomilé? Musí holkám vydržet aspoň dvě léta a potom se ještě budou hodit do školy – když se nastaví a přebarví.“

„Jsem ráda, že jsme se rozhodly pro ten dražší materiál,“ řekla stařena.

Když Anna v jídelně osaměla, zamračila se ještě silněji, ústa jí poklesla – od nosu k bradě se jí vyryla ostrá vráska. Vydechla zhluboka a vlasy si shrnula z čela. V pokoji jako by ani nebylo vzduchu, dusila se a zdálo se jí tak zbytečné mořit se s parádními šaty pro Helenu. S dětmi není člověk nikdy hotov a vděku se od nich nedočká – leda od Růženy – ta je výjimka. Také na tom je vidět maminčinu starobu, jak hloupě se zastává Heleny a jak je na to „háklivá“. Jedno je jisté, řekla si paní Carsfieldová. Rozhodně bude držet Helenu od chlapce co nejdále. Je zrovna tak přístupný neblahým vlivům jako otec. Ještě štěstí, že jsou holky celý den ve škole!

Konečně byly šaty dodělány a složeny přes lenoch židle. Odnesla šicí stroj k polici na knihy, prostřela ubrus a přistoupila k oknu. Roleta byla vytažena, bylo jasně vidět na zahradu; svítí asi měsíc. A tu zahlédla, jak se něco na zahradním sedátku leskne. Kniha, ano, někdo tam asi zapomněl knihu a ta teď rosou nadobro zvlhne. Zašla do předsíně, obula si přezůvky, vykasala sukni a vyběhla do zahrady. Ano, byla to kniha. Opatrně ji zdvihla. Byla už zvlhlá – a deska se zduřila. Pokrčila rameny tím způsobem, který už od ní pochytila dcerka. V setmělé zahradě, provoněné trávou a růžovými plátky, Annino srdce se zatvrdilo. A tu cvakla klika a viděla Jindřicha, jak si po pěšině vykračuje k domovním dveřím.

„Jindřichu!“ zavolala na něho.

„Nazdar, Anna,“ křikl, „copak tu, u všech všudy, děláš…? Snad nekoukáš na měsíček?“ Přiběhla k němu a políbila ho.

„Ach, jen se podívej na tuhle knihu,“ řekla. „Helena ji tu už zase nechala ležet. Chlapče, z tebe je cítit doutníky!“

Na to Jindřich: „Když je člověk s kamarády, musí přece vykouřit pořádný doutník. Když si člověk nezakouří, vypadá to divně. Ale, pojď přece, Anna, dovnitř; vždyť na sobě nic nemáš. Nech tu knihu plavat! Vždyť je ti, děvče, zima; celá se třeseš.“ Obemkl ji paží kolem ramen. „Vidíš támhle u komína ten měsíc? Pěkná noc. Na mou duši! Mládenci se dnes večer váleli smíchy. Udělal jsem ohromný vtip. Jeden z nich řekl: ‚Život je hra v karty,‘ a já na to hned bez rozmýšlení rovnou…“ U dveří se Jindřich zarazil a zdvihl prst. „Řekl jsem… hm, už jsem zapomněl, jak jsem to vlastně řekl, ale ti se řehtali, děvče, mohli se uřehtat. Až budu v posteli, však já si vzpomenu, jako vždycky, však víš.“

„Zanesu tu knihu do kuchyně usušit nad kamny,“ řekla Anna, a jak plácala na listy, přemýšlela: „Jindřich pil už zase pivo, to bude mít zítra zácpu. Zmiňovat se ještě dnes večer o Heleně je marné.“

Když Jindřich povečeřel, uvelebil se v křesle a šťoural se v zubech; potom si poplácal na koleno, aby si k němu Anna sedla.

„Jářku,“ řekl a houpal ji při tom, „copak jsou to támhle na tom lenochu za zelené hadry? Co jste to zas s maminkou kutily?“

Anna mrkla zběžně po šatech a řekla jakoby nic: „Ale to jsou jen šaty pro holky. Ze zbytku, na neděli.“

Stařena uklidila talíř, misku a šálek a rozsvítila si svíčku.

„Myslím, že už půjdu spát,“ řekla vesele.

„Božínku, ta maminka je nerozumná,“ přemýšlela Anna. „Tím svým odchodem vzbudí u Jindřicha jen podezření a to dělá vždycky, když se má strhnout nějaká bouřka.“

„Ale nechoď ještě spát, mami,“ křikl rozjařeně Jindřich. „Koukněme se na ty krámy.“ Anna mu podala s nejistým úsměvem šaty. Jindřich je mnul v prstech.

„Tak tohle jsou ty zbytky, co, Anna? Na omak se moc nepodobají mým nedělním kalhotám, které mi moje máma stříhala z deky, co na ní žehlila. Kolikpak stál metr?“

Anna mu vzala šaty z ruky a kroutila mu knoflíkem u vesty.

„Drahoušku, už jsem zapomněla, kolik to vlastně stálo. Bylo to hodně laciné, ale ještě jsme s maminkou usmlouvaly. Načpak by si dělali velcí páni starosti s látkami…? Byl tam dnes večer taky Lumley?“

„Ano, jejich maličký prý měl také trochu křivé nohy, když byl tak starý jako náš chlapec. Říkal mi o nové židličce pro děti, kterou právě dostali v galanterním obchodě – když na ní dítě sedí, musí mít nohy rovně. Máš od nich ostatně účet za tenhle měsíc?“

Čekala na to – věděla, že se to blíží. Svezla se mu na kolena a zívla.

„Ach, jéjé,“ řekla, „myslím, že budu následovat maminčina příkladu. Já jdu na kutě.“ Zahleděla se nechápavě na Jindřicha. „Účet – říkáš účet, chlapče? Však já ti ho ráno najdu.“

„Ba ne, počkat, Anna.“ Jindřich vstal a šel ke kredenci, kam ukládali účty. „Zítra to nemá cenu – protože je neděle. Než si lehnu, chci mít ten účet s krku. Posaď se tamhle – do houpací židle, přece nebudeš stát!“

Svezla se na židli, pobroukávala si a přitom chladně přemýšlela a upírala oči na široká záda svého muže, nahnutého nad otevřenou kredencí. Dělal s tím hledáním cavyky.

„To on mě schválně napíná,“ napadlo ji. „Vždyť na to máme – jinak bych to ani nedělala. Vím, jaký máme příjem a vydání. Nejsem hloupá. Je to ale každý měsíc peklo na zemi, tyhle účty.“ Představovala si svou postel nahoře, toužila po ní, a říkala si, že je k smrti utrmácena.

„Už to mám,“ řekl Jindřich. Praštil svazkem účtů na stůl.

„Přitáhni si židli…“

„Clayton: Sedm metrů zeleného kašmíru po pěti šilincích – pětatřicet šilinků.“ Přečetl si tuto položku dvakrát – potom lejstro složil a nahnul se k Anně. Byl všecek zardělý a páchlo z něho pivo. Věděla dobře, jak se v takové náladě na všechno dívá, a tak jen vyhrnula obočí a přikývla.

„To mi chceš namluvit,“ hřímal Jindřich, „že tamhle ten krám stál pětatřicet šilinků – ty hadry – které jste holkám sesmolily? Kristepane! Vždyť si kdekdo pomyslí, že sis vzala milionáře! Za ty peníze by byla tvoje máma dostala celou výbavu. Celé město se ti vysměje. Copak si myslíš, že mohu chlapci koupit tu židličku a jiné věci – když mi takhle rozhazuješ, co vydělám? Pořád a pořád mi tvrdíš, že nedokážeš, aby chodila Helena čistě; a zčista jasna si ji vyfintíš zeleným kašmírem za pětatřicet šilinků…“

Hřímání se ozývalo dále a dále.

„Do rána, až v něm přestane kvasit pivo, se zase uklidní,“ přemýšlela Anna a když se potom škrábala do postele, napadlo ji: „Však on to pochopí, až uvidí, jak jsou trvanlivé…“

Nádherné nedělní dopoledne. Jindřich s Annou seděli už nadobro usmířeni v jídelně a čekali na sezvánění do kostela při muzice mladého pana Carsfielda, který vytrvale bušil do prkýnka své dětské židličky omáčkovou lžicí, kterou mu otec podal od snídaně.

„Ten rošťák má ale sílu,“ řekl pyšně Jindřich. „Sledoval jsem ho podle hodinek. Už to dělá bez přestání pět minut.“

„Báječné,“ řekla Anna. Zapínala si právě rukavice. „Tak si myslím, můj zlatý, že už má tu lžíci akorát dost dlouho, ne? Mám takový strach, aby si ji nestrčil do pusy.“

„Vždyť já na něho koukám.“ Jindřich si stoupl nad synáčka. „Pusť ji, mládenče. A pověz mamince, že kluci rádi tropí randál.“

Anna mlčela. Aspoň nebude hledět na holky, až přijdou dolů v těch kašmírových šatech. Stále přemýšlela, zdali jim dost vtloukla do hlavy, aby na ně byly tuze opatrné a po kostele je ještě před obědem svlékly, a proč se vůbec Helena tak neklidně vrtí, když jí zkouší šaty, a tu se otevřely dveře a stařena je uvedla dovnitř ustrojené až po ty slaměné klobouky se splývavými stuhami.

Neubránila se radostnému pohnutí. Vypadaly náramně vznešeně – Růžena si nesla modlitební knížku v bílém pouzdře, na němž měla růžovou bavlnkou vyšit křížek. Ale hned se zas zatvářila lhostejně a hartusila, že přijdou pozdě. Jindřich se už o věci slovem nezmínil, třebaže před ním až do kostela šlo ruku v ruce kašmíru za pětatřicet šilinků. Anna si řekla, že si počíná opravdu velkomyslně a šlechetně. Koukla po něm, jak si vykračuje s rameny vtaženými dozadu. Vypadá tak hezky v tom černém šosáku, z něhož mu jen maloučko čouhá bílá vázanka! Však jsou ho ty holky hodny. V kostele mu stiskla ruku a tím mlčenlivým stiskem mu dávala najevo: „To jen kvůli tobě jsem ty šaty ušila; ty to ovšem nechápeš, ale na mou duši, Jindřichu.“ A docela tomu věřila.

Cestou domů Carsfieldovi potkali doktora Malcolma; šel na procházku a černý pes mu nesl v hubě hůl. Doktor Malcolm se zastavil, a vyptával se tak významně na chlapce, že ho Jindřich pozval na oběd.

„Pojďte se s námi přiživit a podívejte se na chlapce sám,“ řekl mu. Doktor Malcolm pozvání přijal. Šel vedle Jindřicha a křikl mu přes rameno: „Heleno, prosím tě, ohlídej mi mého pacholíčka a dej pozor, aby tu hůl nespolkl. Když ji spolkne, vyroste mu totiž z huby strom, anebo mu zas proroste až k ocasu a ocas mu tak ztvrdne, že když jím zavrtí, praští tě a bude s tebou na věky věkův amen.“

„Ale pane doktore!“ zasmála se Helena a shýbla se k psovi. „Pojď, pejsánku, buď hodný a pusť to.“

„Heleno, šaty!“ ozvala se výstražně Anna.

„Namoutě,“ řekl doktor Malcolm. „Ty jsou dnes ale vyfintěny – ty vaše slečinky.“

„Ona je to vlastně Růženina barva,“ řekla Anna. „Růžena má proti Heleně mnohem živější pleť.“

Růžena se začervenala. Doktor Malcolm zamžoural a jen tak tak že neřekl, že Růžena vypadá jak rajče v hlávkovém salátě.

„Tu holku by měl někdo trochu zpražit,“ řekl si v duchu. „Já jsem vždycky pro Helenu. Však ona si ještě přijde na své a ukáže jim, zač je toho loket.“

Když přišli domů, chlapec přes poledne vyspával, a tak je doktor Malcolm poprosil, zdali by ho mohla Helena provést po zahradě. Jindřichovi se už jeho velkomyslnost rozležela v hlavě, a tak ochotně svolil. Anna odešla do kuchyně přeptat se služky, jak je daleko.

„Mami, pusť mě s sebou, ať ochutnám omáčku,“ prosila ji Růžena.

„Hm!“ zabručel doktor Malcolm. „Dobře, že jsem se tě zbavil.“

Uvelebil se na zahradní lavici – přehodil nohy přes sebe a smekl klobouk, aby mu, jak řekl Heleně, „narostl na sluníčku nový porost.“

Helena se ho střízlivě otázala: „Pane doktore, líbí se vám opravdu mé šaty?“

„Toť se ví, že líbí, slečinko. A tobě ne?“

„Ano, chtěla bych se v nich narodit i umřít. Ale to vám bylo nějakých cirátů – to víte, samé zkoušení a svlékání a samé ‚nesmíš‘. Kdyby se jim něco stalo, maminka by mě snad zabila. Přes celé bohoslužby jsem klečela na spodničce, protože byl na rohožce prach.“

„To je tak zlé?“ zeptal se doktor Malcolm a zakoulel na Helenu očima.

„Ach, ještě o moc horší!“ řeklo děvče, potom se dalo do smíchu, zatočilo se na trávníku a křiklo: „Příšerné!“

„Dej pozor, Heleno, ještě tě uslyší.“

„Chacha. Vždyť je to stejně mizerný starý kašmír – dobře jim tak. Když se sem nepřijdou sami podívat, tak mě neuvidí, tak je mi to jedno. Jenom před nimi je mi tak divně.“

„Nemáš si před obědem svléci tu parádu?“

„Když jste tu vy, tak ne.“

„Ty má duše prorocká,“ vzdychl doktor Malcolm.

Káva se podávala na zahradě. Služka jim vynesla ven proutěné židle a chlapci prostřela rohožku. Děvčatům kázali, aby si šly hrát.

„Heleno, přestaň už zlobit pana doktora,“ řekl Jindřich. „Nesmíš být lidem na obtíž, když ani nejsou z rodiny.“ Helena se nadurdila a pro útěchu se odloudala k houpačce. Houpala se vysoko a přemýšlela, jaký je doktor Malcolm překrásný muž – a hloubala, zdali už jeho pes obral na dvorku ten talíř kostí. Umínila si, že se půjde podívat. Houpala se pomaleji a potom v letu seskočila; úzká sukně se jí zachytila o hřebík – ozvalo se ostré trhnutí – honem mrkla po ostatních – ničeho si nevšimli – potom na šaty – na díru, že by jí ruku prostrčil. Nepolekala se, ani jí toho nebylo líto. „Půjdu se převléci,“ napadlo ji.

„Kampak jdeš, Heleno?“ zavolala na ni Anna.

„Domů pro knihu.“

Stařeně neušlo, že si děvče přidržuje sukni nějak divně. Nejspíš se jí rozvázala tkanička u spodničky. Ale nic neříkala. Jakmile se Helena octla v ložnici, rozepjala si šaty, vyklouzla z nich a pak přemýšlela, co dále. Někam je schovat – rozhlédla se po celém pokoji – nebyly nikde před nimi jisty. Jenom nahoře na kredenci – ale ani když si stoupla na židli, nedohodila tak vysoko – po každé na ni slítly – ty odporné hadry. Potom padla zrakem na školní kabelu, kterou měla viset na pelesti. Zabalí je do školní zástěry – položí je na dno kabely a nahoru dá futrál. Tam je nebudou hledat. Vrátila se do zahrady ve všedních šatech – ale na knihu zapomněla.

„Vida,“ řekla uštěpačně Anna. „Jaký to krok k nápravě kvůli panu doktorovi! Podívej se, maminko, Helena se převlékla a nikdo jí ani nenakázal.“

„Pojď sem, má milá, ať ti jak se patří uhladím vlasy.“ Zašeptala Heleně: „Kdepak jsi nechala šaty?“

„Nechala jsem je vedle postele. Zrovna tam, kde jsem si je svlékla,“ řekla úlisně Helena.

Doktor Malcolm mluvil s Jindřichem o tom, jaké výhody poskytují soukromé střední školy synům obchodníků, ale přitom sledoval ten výjev, a jak pozoroval Helenu, tušil, že za tím vězí něco nekalého – něco tuze nekalého.

Nastalo pobouření a zděšení! Jedny zelené kašmírové šaty zmizely – ztratily se s povrchu zemského – mezi tou dobou, co si je Helena svlékla a co dostaly děti svačinu.

„Ukaž mi, kde to přesně bylo,“ hartusila na ni už po dvacáté paní Carsfieldová. „Mluv pravdu, Heleno.“

„Mami, já ti přísahám, že jsem je nechala na zemi.“

„Co je platné přísahat, když tam nejsou. Vždyť je nikdo neukradl!“

„Když jsem se šla převléct, viděla jsem ti nějakého podezřelého chlapa v bílé čepici, jak se prochází po silnici a vejrá do oken.“ Anna si ostře změřila dceru.

„Tak,“ řekla. „Vždyť já vím, že lžeš.“

Otočila se k stařeně a v jejím hlase se ozývala jakási hrdost a radostné uspokojení. „Slyšíš, mami – tuhle báchorku?“

Když se octly u pelesti postele, Helena se zarděla a odvrátila. Chtělo se jí chvílemi křiknout: „Já jsem si je roztrhla, roztrhla,“ a představovala si, že to skutečně řekla, a viděla před sebou jejich obličeje, jako když někdy ve spaní měla sen, že vstala a oblékla se. Ale jak podvečera ubývalo, nadobro zlhostejněla – byla ráda jen jedné věci – že v noci se musí jít spát. Zírala zavile na slunce, jak svítí oknem a kreslí na holé podlaze dětského pokoje vzorek záclony. Potom pohlédla na Růženu, která si u stolu malovala průpovídky a měla sama pro sebe kalíšek na vajíčka plný vody…

Naposledy zavítal k nim do ložnice Jindřich. Slyšela, jak pod jeho kroky vrže podlaha, a schovala se pod přikrývku. Ale Růžena ji zradila.

„Helena nespí,“ zapištěla Růžena.

Jindřich usedl u postele a potahoval se za vousy.

„Heleno, kdyby nebyla neděle, tak bych ti natloukl. Ale poněvadž musím být zítra ráno brzy v kanceláři, nařežu ti pořádně až po večeři… Slyšíš mě?“

Zamručela.

„Máš ráda tatínka a maminku, ne?“

Žádná odpověď.

Růžena rýpla Helenu nohou.

„Snad máš také,“ řekl Jindřich a hluboce vzdychl, „ráda Pána Ježíše?“

„Růžena mě škrábla nehtem do nohy,“ odpověděla Helena.

Jindřich vyrazil z pokoje a praštil sebou na svou postel. Anna si všimla, že má vycházkové boty ležet na naškrobeném polštáři, ale byl tak zdolán, že si ani netroufala ohradit se proti tomu. I stařena byla v ložnici a loudavě vyčesávala z Annina kartáče vlasy. Jindřich jim celý příběh vyprávěl a polahodilo mu, když zpozoroval, že Anna pláče.

„Příští sobotu po koupeli přijdou na řadu Růženiny nehty na nohou,“ poznamenala stařena.

V nejhlubší noci dloubl Jindřich loktem svou ženu.

„Mám nápad,“ řekl. „Vězí za tím doktor Malcolm.“

„Ne… jak… proč… kde… co za tím vězí?“

„Za těmi zatracenými zelenými šaty.“

„Ani bych se moc nedivila,“ vypravila ze sebe a přemýšlela: „Ten by zuřil, kdybych tak vzbudila já jeho a řekla mu takovouhle pitomost!“

„Je doma paní Carsfieldová?“ otázal se doktor Malcolm.

„Ne, pane doktore, je na návštěvě,“ odpověděla služka.

„Je tady někde pan Carsfield?“

„Kdepak, pane doktore, ten nebývá v poledne nikdy doma.“

„Zaveďte mě do salonu.“

Služka otevřela dveře do salonu a zamžourala po lékařově brašně. Kdyby ji tak nechal v předsíni – aby si ji mohla aspoň ohmatat, ani by jí neotvírala… Ale doktor Malcolm ji nepustil z ruky.

Stařena seděla v saloně s klubkem pletení na klíně. Hlava se jí zvrátila dozadu – ústa měla otevřena – spala a klidně chrápala. Jakmile se ozvaly lékařovy kroky, vzpřímila se a narovnala si čepec.

„Ach, pane doktore – vy jste mě ale překvapil. Zdálo se mi, že Jindřich koupil Anně pět kanárků. Posaďte se, prosím.“

„Děkuji, nebudu sedět. Jen jsem tak nakoukl dovnitř, že vás snad zastihnu samotnou… Vidíte tu brašnu?“

Stařena přikývla.

„No, a vyznáte se v otvírání brašen?“

„Můj muž hodně cestoval a jednou jsem byla celou noc ve vlaku.“

„Tak zkuste otevřít tuhle.“

Stařena si klekla na zem – prsty se jí třásly.

„Není v ní nic strašidelného?“ zeptala se.

„Však vás to nekousne,“ řekl doktor Malcolm.

Zámek se rozlétl – brašna se před ní rozšklebila jako bezzubá tlama a v jejích útrobách spatřila ležet svinutý – zelený kašmír – s úzkou krajkou na výstřihu a na rukávech.

„No tohle,“ hlesla stařena. „Smím to, pane doktore, vyndat?“ Nedala na sobě znát ani úžas, ani radost – a Malcolm byl zklamán.

„Heleniny šaty,“ řekl a pak se nahnul k ní a zvýšil hlas: „Nedělní paráda té fiflenky.“

„Vždyť já nejsem, pane doktore, hluchá,“ řekla stařena. „Ano, taky se mně zdálo. Však jsem zrovna dnes ráno říkala Anně, že se jistě někde objeví.“ Natřásla pokrčené šaty a prohlédla si je. „Každá věc se objeví, jen když na ni člověk nepospíchá; už jsem si toho kolikrát všimla – je to velké štěstí.“

„Znáte přece Lindsaye – toho listonoše. Žaludeční vředy – dnes dopoledne jsem byl u něho… Uviděl jsem, jak je tam přinesla Lena; dostala je od Heleny, když šla do školy. Prý je to děvčisko vylovilo z kabely, celé zamotané do zástěry. Že prý jí maminka kázala, aby je někomu dala, protože jí nesluší. Když jsem uviděl trhlinu, pochopil jsem ten včerejší krok k nápravě, jak se vyjádřila paní Carsfieldová. Hned jsem tomu přišel na kloub. Vzal jsem šaty – nakoupil u Claytona látky a přes oběd jsem je dal své sestře Bertě zašít. Věděl jsem, jak to u vás dopadne – a věděl jsem, že budete držet nad Helenou ruku, aby něco od Jindřicha neslízla.“

„Jste velmi pozorný, pane doktore!“ řekla stařena. „Řeknu Anně, že jsem je našla pod svým dolmanem42.“

„Ano, to máte recht,“ řekl doktor Malcolm.

„Však Helena by byla do zítřka stejně na výprask zapomněla, a já jsem jí už slíbila novou pannu…“ Stařena mluvila lítostivě.

Doktor Malcolm sklapl brašnu. „S tou bábou je marné mluvit,“ přemýšlel, „vůbec nechápe, co jí říkám. To jsem to vymňouk. Ještě jsem nakonec připravil Helenu o panenku.“

42 Kabát. Pozn. red.

Holčička

Holčičce naháněl jenom strach, takže mu raději uhýbala z cesty. Ráno před odchodem do kanceláře přišel vždycky do dětského pokoje a vlepil jí zběžnou pusu a ona mu na to odpovídala: „Sbohem, tati.“ Ach, ten blahý pocit úlevy, když pak slyšela, jak na táhlé silnici stále více a více slábne rachot bryčky!

Navečer ho už vyhlížela přes zábradlí na schodech a slyšela ho ze síně povykovat. „Zanes mi čaj do kuřáckého pokoje… Copak ještě nepřišly noviny? Už je zase zašantročili do kuchyně? Mami, jdi se podívat, nejsou-li tam někde mé noviny – a přines mi trepky.“

„Kezie,“ volávala na ni matka, „ukaž, jak jsi hodná, a pojď dolů zout tatínkovi boty.“ Holčička se zvolna šourala po schodech a jednou rukou se pevně přidržovala zábradlí – předsíní se šourala ještě pomaleji a pak otevřela dveře do kuřáckého pokoje.

On si už zatím nasadil brejle a koukl přes ně na ni tak, že se holčička celá vyděsila.

„Tak, Kezie, hod sebou, stáhni mi ty boty a odnes je ven. Bylas dnes hodná?“

„Já n-n-nevím, tati.“

„Ty n-n-nevíš. Když mi takhle koktáš, bude tě musit maminka zavést k doktorovi.“

Před jinými nikdy nekoktá – už si to dávno odvykla – jenom před tatínkem, a to proto, že se tak pilně snaží říkat každé slovo správně.

„Co je ti? Co se tak nešťastně rozhlížíš? Mami, kdypak už tu holku naučíš, aby se netvářila, jako by jí slepice všechno zrní sezobaly… Tu máš, Kezie, odnes mi ten šálek na stůl – ale opatrně; ruce se ti klepou jak staré bábě. A zkus už jednou nosit kapesník v kapse a ne v rukávě.“

„P-p-prosím, tati.“

V neděli s ním sedávala v kostele v jedné lavici, poslouchala ho, jak silným, jasným hlasem zpívá, pozorovala ho, jak si při kázání špačkem modré tužky čmárá na zadní stranu obálky drobné poznámky – s přimhouřenýma očima – a jednou rukou tiše bubnuje na hranu lavice. Modlil se tak hlasitě, až byla přesvědčena, že ho pán bůh slyší zřetelněji než pana faráře.

Všechno na něm bylo mohutné – ruce, šíje a zvláště ústa, když zívl. Když o něm tak sama v dětském pokoji přemýšlela, bylo jí, jako by přemýšlela o obru.

V neděli odpoledne ji babička vždycky nastrojila do hnědých sametových šatů a posílala dolů, aby si „hezky s tatínkem a maminkou popovídala“. Ale maminka si četla po každé Sketch a tatínek ležel natažen na pohovce, přes obličej měl kapesník, nohy podloženy lepším polštářem a tak tvrdě spal, že až chrápal.

Dřepěla na stoličce u klavíru a vážně ho pozorovala tak dlouho, až se probudil, protáhl a zeptal, kolik je hodin – potom teprve pohlédl na ni.

„Nevejrej tak na mne, Kezie. Vypadáš jako sůvička pálená.“

Když měla jednou rýmu a nesměla ven, řekla jí babička, že má tatínek příští týden narozeniny, a poradila jí, aby mu k svátku ušila z krásného žlutého hedvábí jehelníček.

Dvojitou bavlnkou sestehovala holčička pracně tři strany. Ale čím jehelníček vycpat? To byla ta otázka. Babička byla na zahradě, a tak si zašla do maminčiny ložnice hledat ostřižky. Na nočním stolku objevila hromadu tenkých papírků; sebrala je, rozstříhala je na kousíčky, nacpala do jehelníčku a potom jej na čtvrté straně zašila.

Ten večer byl po celém domě kravál. Tatínkovi se ztratila slavnostní řeč, kterou měl proslovit za přístavní úřad. Prosmejčili pokoje – vzali na paškál služky. Nakonec přišla maminka do dětského pokoje.

„Kezie, neviděla jsi snad na stolku v našem pokoji nějaké papíry?“

„Ale ano,“ řekla. „Roztrhala jsem je na svůj tajný dárek.“

„Cože,“ zavřískla matka. „Půjdeš rovnou do jídelny, a hned.“

Přivlekla ji dolů před otce, který se sáhodlouhými kroky procházel sem a tam s rukama založenýma vzadu.

„Tak co?“ zahartusil.

Matka mu to vyložila.

Shýbl se a zkoprněle se zadíval na holčičku.

„Tys to udělala?“

„N-n-ne,“ hlesla.

„Mami, jdi do dětského pokoje a přines mi ten zatrolený krám – a hleď, ať se to děvče hned uloží ke spaní.“

Byla tak uplakaná, že jim nemohla nic vysvětlit, ležela v zešeřelém pokoji a pozorovala, jak se žaluzií prodírá podvečerní světlo a kreslí na podlaze truchlivý vzoreček.

A tu přišel do pokoje tatínek s pravítkem v ruce.

„Já ti za to nařežu,“ řekl.

„Ach, ne, ne!“ zapištěla a schoulila se pod přikrývky.

Odtáhl jí je.

„Posaď se,“ poručil jí, „a natáhni ruce. Musíš se už jednou provždy naučit, abys nesahala po tom, co ti nepatří.“

„Ale vždyť to bylo t-t-tobě k svátku.“

Rázem jí dopadlo na drobné růžové dlaně pravítko.

Ještě několik hodin poté, když ji babička zabalila do šály a pohoupala v houpací židli, choulila se k jejímu měkkému tělu.

„Nač stvořil Pán Ježíš tatínky?“ vzlykala.

„Tu máš, děvenko, čistý kapesník; kápla jsem ti na něj trochu své levandulové voňavky. Jdi spát, zlatíčko; do rána na to zapomeneš. Snažila jsem se to tatínkovi vysvětlit, ale on byl tak rozčilený, že nechtěl nic slyšet.“

Ale holčička na to vůbec nezapomněla. Jakmile ho uviděla, hned škubla rukama nazad a do tváří se jí vhrnul ruměnec.

Vedle bydlili Macdonaldovi. Měli pět dětí. Když se dívala holčička navečer dírou v plotě u zelinářské zahrady, viděla je, jak si hrají na koně. Tatínek měl maličkého Maka na ramenou, dvě děvčátka se ho držela za šosy a on běhal kolem květinových záhonů a smál se na celé kolo. Jednou uviděla, jak ho chlapci postříkali hadicí – postříkali, prosím, hadicí – a on je popadl a lechtal tak dlouho, až z toho dostali škytavku.

Tenkrát si řekla, že jsou všelijací tatínkové.

Jednoho dne se maminka z ničeho nic rozstonala a s babičkou odjela v krytém kočáře do města.

Holčička zůstala v domě sama s „kyrysníkem“ Alicí. Ve dne to ještě šlo, ale když ji Alice ukládala ke spaní, najednou dostala strach.

„A co si počnu, když budu mít divoké sny?“ zeptala se jí. „Mívám je často a babička mě po každé vezme k sobě do postele – já potmě nevydržím – všechno hned tak šušká… Co si počnu, když je budu zas mít?“

„Jen jdi spát, děvenko,“ řekla Alice a stáhla jí punčochy a vyklepala je o pelest, a ne abys vřískala a vzbudila tatínka.“

A tu měla zase ten divoký sen – řezník s nožem a s provazem se k ní stále víc a víc přibližoval a tak strašně se usmíval a ona se nemohla ani hnout, jen strnula a vykřikla: „Babi, babi!“ Procitla všecka roztřesená a tu uviděla tatínka, jak stojí u postele se svíčkou v ruce.

„Co je ti?“ řekl.

„Ach, řezník – nůž – já chci babičku.“ Sfoukl svíčku, sehnul se a vzal holčičku do náručí a odnesl ji přes chodbu do velké ložnice. Na posteli měl noviny – o stojací lampu opřen nedokouřený doutník. Smetl noviny na zem, doutník hodil do krbu a potom ji pečlivě přikryl. Ulehl vedle ní. Byla rozespalá a stále viděla kolem sebe ten řezníkův úsměv, a tak se přikrčila k němu, hlavu mu stulila pod paži a chytila se ho pevně za kabátek u pyžama.

Tma jí už pak nevadila; ležela klidně.

„Tři si nohy o má stehna, tak si je zahřeješ,“ řekl tatínek.

Byl tak utrmácen, že usnul dřív než ona. Zmocnil se jí prapodivný pocit. Chudák tatínek! Přece jen není tak mohutný – a nikdo se o něho nestará… Je tužší než babička, ale ta jeho tuhost je hezká… Každý den musí pracovat a bývá tak utrmácen, že nemůže být panem Macdonaldem… Ale ona mu celé to krásné psaní roztrhala… Náhle sebou zavrtěla a vzdychla.

„Co je ti,“ zeptal se jí tatínek. „Už se ti zas něco zdá?“

„Ale ne,“ řekla holčička. „Ležím ti hlavou přímo na srdci; slyším, jak ti tluče. Tatíčku, ty máš takové velikánské srdce.“

Trochu dětinské, ale zcela přirozené

Zapomněl-li už na to, jak těsně mu sedí, nebo mu od loňského léta opravdu vyrostla hlava, to nemohl Jindřich s určitostí říci. Ale slamák ho tlačil: tísnil ho na čelo a působil mu v obou kostech přímo nad spánky tupou bolest. Vybral si tedy koutek v kuřáckém oddělení třetí třídy, smekl klobouk a položil si ho do sítě zároveň s velkou aktovkou z černé lepenky a s rukavicemi, které dostal od tetičky k Vánocům. Vůz odporně páchl vlhkým kaučukem a sazemi. Do odjezdu vlaku zbývalo ještě deset minut, a tak si Jindřich umínil, že se půjde podívat na stánek s knihami. Přes skleněnou nádražní střechu proráželo slunce dlouhými modrými a zlatými paprsky; nějaký klouček pobíhal s mísou petrklíčů; lidé – zvláště ženy – měli v sobě něco malátného, a přece dychtivého. Nejúchvatnější den celého roku, první pořádný jarní den zjevil i londýnským očím svou teplou, lahodnou krásu. Barvám dodal blyskotu a hlasům nového odstínu a městští lidé si vykračovali, jako by měli pod šaty opravdové tělo, v němž jim opravdové srdce rozprouďuje ztuhlou krev.

Jindřich si potrpěl na knihy. Mnoho jich nepřečetl a měl jich ani ne půl tuctu. Při polední přestávce nebo když mu někdy v Londýně vybyl čas, prohlédl kdejakou na Charing Cross Road; bylo úžasné, kolik jich znal od vidění. Podle toho, jak s nimi pěkně a čistě zacházel a jak vybraně o nich hovořil s tím nebo oním knihkupcem, člověk by řekl, že jídal kašičku tak, že měl o chůvina ňadra opřen tlustopis. Ale to by byl omyl. Jindřich to tak dělal se vším, na co sáhl nebo o čem mluvil. To odpoledne to byl výbor anglické poezie a listoval v něm, až mu padl do oka nadpis – Trochu dětinské, ale zcela přirozené!

Kdybych byl ptáčetem
a křidélka měl, lásko má,
zalét bych za tebou.
Leč výhost dávám touhám těm,
neb marné jsou.

V snách aspoň k tobě zalétám
a celý širý svět je můj,
když nás tak pojí sen.
Ale jak procitnu, jsem sám
a opuštěn.

Spánek, ten nelze zadržet.
Rád probouzím se za šera
a víčka přihmouřím…
Spánek už nepřivolám zpět,
a přece sním.

Nemohl se té básničky ani nasytit. Okouzlila ho ani ne tak slovy jako celým tím ovzduším! Někdo ji nejspíš napsal časně zrána v posteli a díval se při tom, jak tančí slunce po stropě. „Je tak nějak pokojná,“ přemýšlel Jindřich. „Jistě ji napsal někdy v polospánku, protože má v sobě snový úsměv.“ Zahleděl se upřeně na báseň, potom od ní odvrátil oči a opakoval si ji zpaměti, v třetím verši vynechal slovo, a tak se díval znovu a znovu, až tu náhle si všiml křiku a šoupání nohou, zdvihl hlavu a uviděl, jak se vlak zvolna rozjíždí.

„Hrom do toho!“ Jindřich se rozběhl. Nějaký člověk s praporkem a píšťalkou mu podržel dvířka. Jakž takž popadl Jindřicha… Dvířka bouchla a Jindřich se octl uvnitř ve voze; nebyl to „kuřácký“ a nebylo tam ani stopy po jeho slamáku, černé aktovce a rukavicích, které dostal od tetičky k Vánocům. Místo toho seděla v protějším koutku až u stěny dívka. Jindřich si netroufal na ni pohlédnout, ale měl dojem, že ona naň upřeně hledí. „Nejspíše si o mně myslí, že jsem se zbláznil,“ napadlo ho, „když tak vrazím do vlaku bez klobouku a k tomu ještě navečer.“ Bylo mu hloupě. Nevěděl, jak si má sednout nebo se uvelebit. Strčil ruce do kapes a mermomocí se tvářil lhostejně a mračil se na fotografii Boltonského opatství. Ale poněvadž cítil, jak ona se naň dívá, vrhl po ní letmý pohled. Rázem odvrátila zrak do okna a tu se na ni Jindřich díval dále a číhal na nejmenší její pohyb. Seděla přitisknuta k oknu a tvář a rámě jí zpola zastírala dlouhá vlna měsíčkově žlutých vlasů. Ručkou v šedé vlněné rukavici si přidržovala na klíně koženou kabelku, na níž měla monogram E. M. Druhou ruku měla provlečenu řemenem u okna a Jindřich postřehl na jejím zápěstí náramek se švýcarským kravským zvonkem, stříbrným střevíčkem a rybkou. Měla na sobě zelený plášť a klobouk ovinutý věnečkem. To všechno viděl Jindřich a v hlavě mu stále zněl nadpis té nové básně – Trochu dětinské, ale zcela přirozené. „Chodí asi do nějaké londýnské školy,“ napadlo Jindřicha. „Možná, že je v kanceláři. Ale kdepak, je na to tuze mladá. A ostatně, kdyby byla v kanceláři, měla by stočené vlasy. Nemá je ani sčesány dozadu.“ Nemohl od těch krásných kadeří ani oči odtrhnout. „‚Mé zraky jsou jak včely opilé…‘ To bych rád věděl, četl jsem to, nebo jsem to sám složil?“

V tom okamžiku se dívka otočila a hned se zarděla, jak se střetla s jeho pohledem. Sklonila hlavu, aby nebylo vidět ruměnec, který jí vběhl do tváří, a také Jindřich, který tonul v hrozných rozpacích, se zarděl. „Nezbývá mi nic jiného než promluvit – nic jiného – nic jiného!“ Začal tím, že sáhl rukou po klobouku, aby smekl; klobouk nikde. Bylo mu to směšné a hned nabyl jistoty.

„Promiňte – promiňte laskavě,“ řekl a usmíval se na dívčin klobouk. „Ale nemohu s vámi déle sedět v jednom voze bez vysvětlení, proč jsem sem tak vrazil, dokonce bez klobouku. Jistě jsem vás polekal – a teď zas na vás čumím – ale to já mám takovou hroznou chybu; jsem strašný čumil! Kdybyste dovolila, vysvětlím vám – jak jsem se sem dostal – to, proč tak čumím, samozřejmě ne –“ pousmál se.

Chvíli nic neříkala a potom se ozvala tlumeným nesmělým hlasem: „To nevadí.“

Vlak už minul tryskem střechy a komíny. Uháněli ven do kraje, kolem černých hájků a blednoucích polí a louží, které se leskly pod meruňkovou oblohou. Jindřichovi začalo srdce bušit a tlouci zároveň s tlukotem vlaku. Tak to přece nejde. Ona sedí tak klidně schovaná za svými rozpuštěnými vlasy. Měl dojem, že na něho rozhodně musí pohlédnout a porozumět mu – aspoň mu porozumět. Nahnul se dopředu a objal si rukama kolena.

„Já jsem si totiž uložil všechno – aktovku – do kuřáckého oddělení třetí třídy a zatím jsem si prohlížel stánek s knihami,“ vysvětloval jí.

Jak se rozpovídal, zdvihla hlavu. Zahlédl ve stínu klobouku její šedé oči a řasy jako zlaté chmýří. Rty měla rozchlípeny. Vnímal zpola nevědomky, že má na sobě kytičku petrklíčů a že má bílé hrdlo – a proti těm ohnivým vlasům neobyčejně jemný obrys obličeje. „Ta je krásná! Ta je krásná!“ zpívalo Jindřichovo srdce a nadýmalo se stále víc a více a třáslo se v něm jako nějaká nádherná bublina – až se bál dýchat, aby mu neprasklo.

„Doufám, že jste v té aktovce neměl nic cenného,“ řekla mu velmi vážně.

„Ale jen hloupé náčrty, které jsem si nesl z kanceláře,“ odpověděl ledabyle Jindřich. „A – že jsem přišel o ten klobouk, tomu jsem skoro rád. Celý den mě tlačil.“

„Ano,“ řekla, „máte po něm znaménko,“ a téměř se usmála.

Pročpak u všech všudy je Jindřichovi z těch slov pojednou tak nenuceně, tak blaze a proč je z nich tak bláznivě rozrušen? Co se to mezi nimi děje? Nic si neříkají, ale v Jindřichovi to mlčení žije a hřeje ho. Od hlavy až k patě ho zalévá chvějivou vlnou. Její úžasná slova: „Zůstalo vám po něm znaménko,“ vytvořila mezi nimi záhadným způsobem pojítko. Když s ním mluví tak prostě a nenuceně, nemohou si být přece nadobro cizí. Už se doopravdy usmívá. Smích jí rejdí v očích, po lících se jí vkrádá na rty a tam zůstává. Opřel se dozadu. Vyhrkl: „Život je přece jen báječný!“

V tu chvíli se vlak vřítil do tunelu. Slyšel ji, jak proti tomu hlomozu stoupá hlasem. Nahnula se dopředu.

„Mně se nezdá. Jenže já jsem dávno fatalistka –“ odmlčela se – „už kolik měsíců.“

Rachotili tmou. „Proč?“ křikl Jindřich.

A tu pokrčila rameny, usmála se, zavrtěla hlavou a naznačila tím, že nemůže v tom hlomozu mluvit. Přisvědčil a opřel se dozadu. Vyjeli z tunelu mezi roztroušená světla a domy. Čekal, že mu to vysvětlí. Ale ona vstala, zapjala si plášť, a drobet se kymácejíc, sáhla si rukama na klobouk. „Já zde vystupuji,“ řekla. Jindřichovi se zdálo, že to není ani možné.

Vlak zpomaloval a venku se rozzářila světla. Popošla ve voze k němu.

„Poslyšte!“ vykoktal. „To se už s vámi neshledám?“ Povstal též a jednou rukou se opřel o síť. „Já se s vámi musím sejít.“ Vlak zastavoval.

Řekla mu bez dechu: „Já odjíždím každý večer z Londýna.“

„Vážně – vážně – odjíždíte?“ Lekla se jeho dychtivosti. Honem ji potlačil. Máme si podat ruce, či ne? honilo se mu hlavou. Jednu ruku měla na klice, v druhé držela balíček. Vlak zastavil. Bez dalšího slova i pohledu odešla.

Potom přišla sobota – půl dne v kanceláři – a pak ještě celá neděle. V pondělí navečer byl už Jindřich všecek uondán. Na nádraží se octl až příliš brzy a v patách jako by měl smečku pošetilých myšlenek, které ho štvaly s místa na místo. „Vždyť neříkala, že odjíždí tímto vlakem!“ „A co když za ní přijdu a ona mě bude ignorovat?“ „Třeba s ní někdo bude.“ „Copak jí řekneš, když se s ní opravdu shledáš?“ Dokonce se modlil: „Pane, je-li to tvá vůle, nechať se shledáme.“

Ale nebylo to nic platné. Bílý kouř se valil k nádražní střeše – rozplýval se a znovu se zas valil v kotoučích. Pozoroval jej, jak se lehounce a tiše, tajemně a ladně vznáší nad pobíhajícím davem, a tu se náhle uklidnil. Byl velmi utrmácen – chtělo se mu jen sedět a zavřít oči – ona nepřichází – z těch slov dýchala truchlivá úleva. A tu ji spatřil docela nablízku, jak kráčí k vlaku a v ruce má touž kabelu. Jindřich čekal. Poznal jaksi, že ho zahlédla, ale nehýbal se, dokud nepřišla až k němu a neřekla mu tlumeným plachým hlasem – „Dostal jste ty věci zas zpátky?“

„Ale ano, děkuji, dostal,“ a směšně se rozmáchl a ukázal jí aktovku a rukavice. Bok po boku šli do vlaku a vstoupili do prázdného kupé. Sedli si proti sobě, nesměle se usmívali, ale nemluvili, když se vlak rozjížděl a potom zvolna zrychloval a vyrovnával otřesy. Jindřich promluvil první:

„Je to hloupé, když člověk neví, jak se jmenujete.“ Shrnula si velký chomáč vlasů, který jí spadl na rameno, a viděl, jak se jí ruka v šedé rukavici třese. A tu si povšiml, jak sedí celá strnulá a kolena má přitisknuta k sobě – a on zrovna tak – oba se snažili o to, aby se tolik netřásli. Řekla: „Jmenuji se Edna.“

„A já Jindřich.“

Potom se odmlčeli, zmocnili se navzájem svých jmen, obrátili je naruby a zase je odložili. Už se pak tolik nebáli.

„Chtěl bych se vás ještě na něco zeptat,“ řekl Jindřich. Pohlédl na Ednu a nachýlil hlavu. „Kolik je vám let?“

„Šestnáct pryč,“ řekla, „a vám?“

„Skorem osmnáct…“

„To je horko,“ řekla pojednou, stáhla si rukavice, položila si ruce na líce a nechala je tam. Jejich oči se nebály – hleděli na sebe s jakýmsi zoufalým klidem. Kdyby se jen tolik netřásli. Edna, stále ještě zpola zakryta vlasy, řekla: „Už jste se někdy zamiloval?“

„Ne, ještě nikdy. A vy?“

„Ach, jakživa ne.“ Zavrtěl hlavou. „Ani jsem to nepokládala za možné.“

Další slova se z něho jen hrnula. „Copak jste dělala od pátečního večera? Copak jste dělala celou sobotu a celou neděli a dnes?“

Neodpověděla mu – jenom zavrtěla hlavou, usmála se a řekla: „Ne, povězte mi to vy.“

„Já?“ vykřikl Jindřich – a tu poznal, že ani on jí to nemůže povědět. Nemohl se šplhat zpátky na ty kopce minulých dnů a nezbylo mu než také zavrtět hlavou.

„Ale byla to muka,“ řekl a rozzářeně se usmál – „učiněná muka.“ Po těch slovech odtáhla ruce a dala se do smíchu a Jindřich se k ní přidal. Smáli se, až už nemohli dále.

„Je to takové – takové úžasné,“ řekla. „Přišlo to tak náhle a je mi, jako bych se s vámi znala už léta.“

„Mně také…“ řekl Jindřich. „To bude nejspíš tím jarem. Zdá se mi, že jsem spolkl motýla – a teď mi třepotá křidélky zrovna tady.“ Položil si ruku na srdce.

„Úžasné je na tom vlastně to, že jsem byla o sobě přesvědčena, že vůbec nestojím o – mládence. Všechna děvčata v koleji totiž –“

„Vy jste chodila do koleje?“

Přisvědčila. „Do přípravného kursu, učila jsem se na sekretářku.“ Znělo to pohrdlivě.

„Já jsem zase v kanceláři,“ řekl Jindřich. „U stavitele – v takovém legračním kumbálku, do něhož se leze po sto třicíti schodech. Tak se mi zdá, že bychom měli stavět hnízda, a ne domy.“

„Líbí se vám to?“

„Kdepak. Nemám na žádnou práci chuť, vy ano?“

„Mně se práce přímo protiví… Maminka,“ řekla, „je Maďarka – snad už proto se mi tak protiví.“

Jindřichovi to připadalo docela samozřejmé. „Jak by ne.“

„Maminka a já jsme úplně stejné. S tatínkem nemám pranic společného; je to… zkrátka obchodníček z londýnské City – ale matka má v žilách bujnou krev a tu mi dala. Náš život se jí protiví zrovna tak jako mně.“ Zarazila se a zakabonila. „Ale přesto se ani za mák nesnášíme – to je divné – viďte. Jsem doma úplně opuštěna.“

Jindřich ji poslouchal – jaksi ji poslouchal, ale měl chuť zeptat se jí ještě na něco. Řekl jí velmi nesměle: „Sundala byste – sundala byste laskavě klobouk?“

Zarazila se. „Sundat klobouk?“

„Ano – kvůli vlasům. Dal bych za to nevím co, abych si mohl pořádně prohlédnout vaše vlasy.“

Bránila se. „Vždyť vůbec nejsou…“

„Ale jsou,“ vykřikl Jindřich, a když si pak sundala klobouk a pohodila hlavou, dodal: „Ach, Edno! Na celém světě není nic nádhernějšího.“

„Líbí se vám?“ řekla a blaženě se usmála. Stáhla si je kolem ramen jako zlatou kápi. „Obyčejně se jim lidé smějí. Mají takovou směšnou barvu.“ Ale Jindřich tomu nevěřil. Opřela se lokty o kolena a bradu zabořila do dlaní. „Často tak sedávám, když mám zlost, a tu cítím, jak mě spalují… Je to moc hloupé?“

„Kdepak, ani zdání,“ řekl Jindřich. „To jsem o vás věděl. Bráníte se tím proti všemu, co je hrubé a odporné.“

„Jak jste to poznal? Ano, zrovna tak to je. Jakpak jste to jen poznal?“

„Inu, poznal,“ usmál se Jindřich. „Bože!“ vykřikl, „lidé jsou takoví hlupáci. Co těch papoušků znáte vy a co jich znám já! Jen se podívejte na sebe a na mne. Jsme zkrátka zde – jinak to nelze říci. Vy víte o mně a já o vás – našli jsme se – docela jednoduše – jenom tím, že si počínáme přirozeně. Takový je celý život – trochu dětinský, a zcela přirozený. Viďte?“

„Ano, ano,“ řekla horlivě. „Vždycky se mi to tak zdálo.“

„Jen lidé dělají všechno tak – hloupé. Pokud se jich člověk uchrání, je klidný a šťastný!“

„Ach, to jsem si už dávno myslila.“

„Jste tedy jako já,“ řekl Jindřich. Byl to takový div, že mu bylo do pláče. Zatím však jen vážně řekl: „Tak se mi zdá, že takhle smýšlíme na celém světě jen my sami dva. Ba ne, jsem o tom přesvědčen. Nikdo mi nerozumí. Mívám dojem, jako bych žil ve světě samých cizích bytostí – vy ne?“

„Neustále.“

„Za chvilku se octneme zase v tom hnusném tunelu,“ řekl Jindřich. „Edno! smím vám – jen sáhnout na vlasy?“

Rázem ucouvla. „Ach ne, prosím vás, ne,“ a jak vjížděli do tmy, trochu od něho odsedla.

„Edno! Koupil jsem ty lístky. Toho člověka z koncertní síně, zdá se, vůbec nepřekvapilo, že na to mám. Počkej na mne ve tři u vchodu na galerii a vezmi si tu smetanově žlutou blůzu a ty korály – ano? Miluji tě. Nerad ti ty dopisy posílám do krámu. Mívám vždycky dojem, že tam, kde se vystrkují za okno ‚Došlé dopisy‘, bývá vždycky v zadním saloně kotlík, nad jehož parou se rozlepí každá obálka, i kdyby byla jako sloní boltec. Ale vlastně je to jedno, viď, miláčku. Dostaneš se v neděli z domu? Řekni, že budeš celý den u některé známé z kanceláře, a sejdeme se někde na náměstíčku a pojďme na procházku, nebo si najděme nějaké pole, kde se budeme dívat, jak se rozvíjejí sedmikrásky. Opravdu tě, Edno, miluji. Ale bez tebe jsou neděle přímo nesnesitelné. Ať tě do soboty něco nezajede a nejez žádné konzervy a nepij z kašny. Toť vše, miláčku.“

„Můj předrahý, ano, v sobotu tam budu – a na neděli jsem si to také zaonačila. To je štěstí. Mám doma úplnou volnost. Právě jsem přišla ze zahrady. Je takový krásný večer. Ach, Jindřichu, chce se mi sedět a plakat, jak tě dnes večer miluji. Je to hloupé – viď! Buďto bývám tak šťastná, že se stěží ubrání smíchu, nebo zas tak smutná, že se stěží ubráním pláči, a obojí má stejný důvod. Ale jsme ještě tak mladí na to, že jsme se tak našli, viď! Posílám ti fialku. Je ještě teploučká! Kdybys tu tak byl třeba jen na chvilku. Dobrou noc, miláčku. Tvá Edna.“

„Tak jsme šťastně tady,“ řekla Edna. „A máme skvělá místa, viď, Jindro!“

Povstala, aby si svlékla plášť, a Jindřich se pohnul, aby jí pomohl. „Ne – ne – už je dole.“ Strčila si plášť pod sedadlo. Usedla vedle něho. „Ach, Jindro, copak to tamhle máš? Snad ne květiny.“

„Jenom dvě malinké růžičky.“ Položil jí je na klín.

„Dostals můj dopis?“ ptala se Edna, když rozpínala papírový obal.

„Ano,“ řekl. „A fialka mi krásně roste. Měla bys vidět můj pokoj. Zasadil jsem kousek do každého kouta a jeden na polštář a jeden do kapsy u pyžama.“

Pokynula mu vlasy. „Jindro, dej mi program.“

„Tu máš – čti se mnou. Budu ti ho držet.“

„Ne, nech mi ho.“

„Tak ti ho budu číst.“

„Ne, ty si ho vezmi až potom.“

„Edno,“ zašeptal.

„Ach, prosím tě, přestaň,“ žadonila. „Tady ne – vždyť jsou tu lidé.“

Proč má takovou chuť se jí dotýkat a proč jí to tak vadí? Po každé, když s ní je, má chuť vzít ji za ruku nebo se do ní v chůzi zavěsit nebo se o ni opřít – ne silně – jen tak lehounce opřít, aby se ramenem dotýkal jejího ramene – a ona mu ani to nestrpí. Když je od ní pryč, dychtí, prahne po její blízkosti. Z Edny jako by na něho dýchala potěcha a síla, nezbytná pro jeho klid. Ano, tak je to. Nemůže se u ní uklidnit, protože ona mu nedovolí, aby se jí dotkl. Ale miluje ho. To ví. Proč má takové divné názory? Po každé, když se pokusí vzít ji za ruku nebo ji o to jen požádá, uškubne a pohlédne naň prosebným ustrašeným pohledem, jako by jí chtěl ublížit. Povídat si mohou všechno. A že si náležejí, o tom není vůbec pochybnosti. A přece se jí nemůže dotknout. Ba ani plášť jí nemůže pomoci svléknout. Vpadla mu svým hlasem do těch myšlenek.

„Jindro!“ Nahnul se k ní, aby lépe slyšel, a stiskl rty. „Chtěla bych ti něco vysvětlit. Všechno ti vysvětlím – vysvětlím – slibuji ti to – až po koncertě.“

„Dobře.“ Byl stále ještě uražen.

„Snad nejsi smutný, co?“ řekla.

Zavrtěl hlavou.

„Ano, Jindro, jsi.“

„Ale kdepak.“ Pohlédl na růže, které měla ležet v dlaních.

„Jsi tedy šťasten?“

„Ano. Už jde orchestr.“

Když vyšli z koncertní síně, už se stmívalo. Nad ulicemi a domy se prostírala modrá síť světla a po bledé obloze pluly růžové obláčky. Když odcházeli z koncertní síně, měl Jindřich pocit, že jsou takoví nepatrní a opuštění. Co znal Ednu, po prvé měl sklíčené srdce.

„Jindro!“ Náhle se zastavila a upřeně na něho pohlédla. „Jindro, já s tebou nepůjdu na nádraží. Nečekej – nečekej na mne. Prosím tě, prosím tě pěkně, opusť mě.“

„Kristepane!“ vykřikl Jindřich a leknutím sebou trhl, „co je ti – Edno – miláčku – Edno, co jsem ti udělal?“

„Ale nic – odejdi,“ a otočila se, přeběhla přes ulici na náměstíčko, opřela se o hranaté zábradlí – a obličej zabořila do dlaní.

„Edno – Edno – milenko má – ty pláčeš. Edno, děvčátko moje.“

Opřela se pažemi o zábradlí a usedavě vzlykala.

„Edno – neplač – já jsem vším vinen. Jsem hlupák – jsem nehorázný pitomec. Zkazil jsem ti celé odpoledne. Trápil jsem tě svou pitomou bláznivou zatracenou nešikovností. Tak je to. Viď, Edno. Proboha!“

„Ach,“ vzlykala, „jsem hrozně nerada, že ti tak ubližuji. Po každé, když mi řekneš, abych ti dovolila – dovolila vzít mě za ruku – nebo mě políbit, zabila bych se za to, že to neudělám – že ti to nedovolím. Nevím, proč ti to nikdy nedovolím.“ Řekla blouznivě: „Ne, že bych se tě, Jindro, bála – to ne – mám jen takový pocit, kterému ani sama nerozumím. Miláčku, dej mi svůj kapesník.“ Vytáhl jej z kapsy. „Po celý koncert mě to pronásledovalo a po každé, když se sejdeme, vím, že na to dojde. Mám jakýsi pocit, že kdybychom to učinili – totiž – kdybychom se vzali za ruce a políbili se, všechno by se změnilo – a mám pocit, že bychom už nebyli tak volní, jako jsme teď – dělali bychom něco potají. Už bychom nebyli dětmi… je to hloupé, viď. Byla bych před tebou nesvá a plachá a mám takový pocit, Jindro, že právě tím, že jsme ty a já takoví, jací jsme, tohle nepotřebujeme.“ Obrátila se a pohlédla naň; a způsobem, který mu byl tak povědomý, tiskla si dlaně k lícím. Jako ve snu viděl za ní oblohu a bílý půlměsíc a na náměstíčku stromy s nerozpuklými pupeny. Mačkal a mačkal v rukou koncertní program. „Jindro! Vždyť ty mi rozumíš, viď!“

„Ano, myslím, že rozumím. Ale už se nebudeš bát, viď?“ Pokusil se usmát. „Zapomeneme na to, Edno. Už se o tom ani nezmíním. Zahrabeme to strašidlo na tomhle náměstíčku – a hned – oba dva – ano?“

„Ale,“ řekla a zadívala se mu zpytavě do obličeje – „nebudeš mě mít proto méně rád?“

„Kdepak,“ řekl. „Pro nic – pro nic na světě bych tě nemohl mít méně rád.“

Londýn se stal jejich hřištěm. V sobotu odpoledne konali výzkumné výpravy. Našli si vlastní krámky, kde si kupovali cigarety a pro Ednu cukroví – a vlastní čajovnu s vlastním stolem – vlastní ulice – a jednou navečer, když měla být Edna na přednášce na technice, našli si vlastní vesnici. Přilákala je svým jménem. „V tom jméně jsou bílé husy,“ řekl Jindřich, když je vyslovil před Ednou. „A řeka a nízké chaloupky, před nimiž sedají stařečkové – bývalí námořní kapitáni s dřevěnou nohou, kteří si stále natahují hodinky; a krámky s lampou za oknem.“

Bylo už pozdě, takže husy a stařečky neuviděli, zato tam byla řeka a domky, ba i krámky s lampou. V jednom seděla žena, na pultě měla šicí stroj. Slyšeli ho, jak vrčivě bzučí, a viděli, jak veliký stín ženy vyplňuje celý krámek. „Na jediného zákazníka až moc plný,“ řekl Jindřich. „Je tu skvostně.“

Domky byly malé a zarostlé psím vínem a břečťanem. U některých vedly ke dveřím dřevěné stupínky, u jiných se zas musilo slézt po několika schůdkách dolů; a přímo přes cestu – takže na ni byl pohled ze všech oken – byla řeka a vedle ní chodník s vysokými topoly.

„Tady by se nám bydlelo,“ řekl Jindřich. „Jeden dům je ostatně k pronajmutí. Rád bych věděl, zdali by na nás počkal, kdybychom o to řekli. Jsem přesvědčen, že ano.“

„Ano, tam bych ráda bydlela,“ řekla Edna. Přešli přes silnici a tu se opřela o jeden kmen a s nyvým úsměvem se zahleděla vzhůru do oken.

„Vzadu je, milenko, zahrádka,“ řekl Jindřich, „trávník a na něm jediný strom a kolem zdi keříky sedmikrásek. V noci svítí na stromě hvězdy jako svíčky. A v domě jsou v přízemí dva pokoje a nahoře veliký pokoj s křídlovými dveřmi a nad ním mansarda. Do kuchyně vede osm schodů – je na nich tma, Edno. Ty z nich máš, toť se ví, trochu strach. ‚Jindro, přines mi, prosím tě, lampu. Chci se jen před spaním přesvědčit, zdali rozhrabala Eufemie oheň.‘“

„Ano,“ řekla Edna. „Ložnici máme až docela nahoře – je to ten pokoj s dvěma čtverhrannými okny. Když je ticho, slyšíme plynout řeku a z dálky, miláčku, šum topolů, a tak nám šelestí a zurčí do spánku.“

„Není ti zima – co?“ řekl pojednou.

„Ne – ne, jsem jen šťastna.“

„Ten pokoj s křídlovými dveřmi je tvůj.“ Jindřich se zasmál. „Vlastně to ani není pokoj – je to směs. Je v něm plno tvých hraček a je tam velká modrá lenoška, v níž sedáváš schoulena před krbem, a v kadeřích ti pohrávají plameny – jsme už sice svoji, ale ty si pořád nechceš česat vlasy nahoru a jenom do kostela si je zastrkuješ pod plášť. A na podlaze je rohožka a já na ní lehávám, protože jsem tak líný. Eufemie – to je naše posluhovačka – dochází k nám jen přes den. Když odejde, slezeme spolu do kuchyně, sedneme si na stůl a jíme jablko nebo si třeba vaříme čaj, jen abychom slyšeli zpívat kotlík. To není žert. Když se pořádně zaposloucháš do syčení kotlíku, je to jako jarní jitro.“

„Ano, já vím,“ řekla. „Toho ptactva.“

Přes mříž z prázdného domu vyšla na cestu kočka. Edna na ni zavolala, shýbla se k ní a natáhla ruce – „Čiči! Čiči!“ Kočička k ní přiběhla a třela se jí o kolena.

„Až půjdeme na procházku, jen vezmi kočku a strč ji za dveře,“ řekl Jindřich, který stále ještě hrál. „Já mám klíč.“

Přešli přes cestu, Edna se zastavila a hladila v náručí kočku a Jindřich vystoupil po schůdcích a dělal, jako by otvíral dveře.

Rychle zase sešel dolů. „Pojďme hned pryč. Začíná to přecházet do snění.“

Byla tmavá a teplá noc. Nechtělo se jim domů. „Měli bychom se tu rovnou usadit,“ řekl Jindřich, „o tom jsem přesvědčen. Neměli bychom na nic čekat. Copak je stáří? Nebudeš nikdy starší, než jsi teď, a já zrovna tak. Víš,“ řekl jí, „mívám často a často pocit, že čekat na něco je nebezpečné – že když na něco čekáš, jen se ti to stále víc a víc vzdaluje.“

„Ale, Jindro – a co peníze! Vždyť nemáme peníze.“

„Což o to – kdybych se třeba přestrojil za staršího člověka, snad by nám dali v nějakém velkém domě domovnictví – to by byla švanda. Kdyby si někdo přišel ten dům prohlídnout, vymyslil bych si o něm hrůzostrašnou historku a ty by ses přestrojila za ducha a v pusté obrazárně bys kvílela a lomila rukama, abys je zastrašila. Nemíváš někdy dojem, že na penězích celkem tuze nezáleží – že když se člověku něčeho doopravdy zachce, tak to má, nebo to nestojí za to.“

Neodpověděla na to – pohlédla na oblohu a řekla: „Božínku, mně se nechce domů.“

„Tak jest – v tom to vězí – neměli bychom chodit domů. Měli bychom se vrátit do toho domku a vyhledat nějakou zbylou misku a nalít na ni kočce, co zbylo na dně v konvici s mlékem. Já opravdu nežertuji – ani nejsem šťasten. Stýská se mi, Edno, po tobě – dal bych všechno za to, kdybych tak mohl ulehnout a plakat…“ a mdle dodal: „a měl hlavu na tvém klíně a tvou miloučkou líc ve vlasech.“

„Ale, Jindro,“ řekla a přistoupila až k němu, „přece tomu věříš, ne? Cožpak nejsi nezvratně přesvědčen, že budeme mít takový domek a všechno, co bude třeba?“

„To nestačí – to ještě nestačí. Chtěl bych tu na schodech usednout a rovnou si zout boty. Ty ne? Tobě stačí naděje?“

„Kdybychom nebyli tak mladí…,“ řekla zkormouceně. „A přece,“ povzdychla si, „nepřipadám si nijak mladá: připadám si nejméně na dvacet.“

Jindřich ležel v lesíku na zádech. Když se pohnul, zašustilo pod ním suché listí, a nad hlavou se mu tetelily mladé lupínky jako praménky zelené vody, prozářené sluncem. Edna trhala někde opodál petrklíče. Byl to dopoledne tak zasněn, že se nemohl radovat z květin tak jako ona. „Ano, milenko, jen jdi a vrať se pro mne. Jsem tuze líný.“ Odhodila klobouk a poklekla vedle něho; její hlas i krok zvolna slábl. V lese bylo ticho, jen listí šelestilo; věděl, že není daleko, a pohnul se tak, že se prsty dotkl její růžové halenky. Od procitnutí měl stále takový divný pocit, jako by ani nebyl procitl, nýbrž jako by jen snil. Tu dobu předtím mu byla Edna snem, nyní snili on i ona spolu a někde v temnu číhal další sen. „Ne, to nemůže být pravda, protože bez nás si svět vůbec nedovedu představit. Mám pocit, že my dva spolu jsme něco, co k světu náleží tak samozřejmě jako stromy, ptáci nebo mraky.“ Vzpomínal usilovně, jak mu ten svět kdysi připadal bez Edny, ale nemohl do těch dob zpátky proniknout. Ona mu je zastírala; Edna s měsíčkovými vlasy a s podivným nyvým úsměvem ho zaujala tak, až jí všecek překypoval. Vdechoval ji, hltal ji a vpíjel do sebe. Kudy chodil, zářivý kotouč Edny mu vzdaloval svět, a všechno, nač zasvítil, obléval vlastní krásou. „Ještě dlouho potom, co ses přestala smát,“ říkal jí, „slyším, jak mi tvůj smích probíhá tepnami – a přece – jsme my sen?“ Pojednou spatřil v duchu sebe a Ednu jako maličké děti, jak se procházejí po ulicích, nakukují do výkladů, všelicos si nakupují a hrají si s tím, hovoří spolu, usmívají se – viděl dokonce, jak posunkují a jak si přečasto stoupnou klidně tváří v tvář proti sobě – a tu se převalil a zabořil obličej do listí – všecek umdlený touhou. Měl chuť líbat Ednu, objímat ji a tisknout k sobě a cítit, jak jí pod jeho polibkem žhne líc, a znovu ji líbat, až by mu došel dech a tak by udusil ten sen.

„Ne, takhle už nemohu dál dychtit,“ řekl Jindřich a vyskočil a rozběhl se tím směrem, kudy se pustila. Zašla daleko. Uviděl ji, jak klečí dole v zelené úžlabině, a když ho spatřila, zamávala mu a řekla – „Ach, Jindro – to je krása. Takovou krásu jsem ještě neviděla. Pojď se podívat.“ Když k ní konečně došel, byl by si raději uťal ruku, než by jí byl pokazil radost. Edna byla ten den taková divná! Když mluvila s Jindřichem, oči se jí ustavičně smály; byly takové líbezné a uštěpačné. Na lících jí žhly dvě barevné skvrnky jako maliny a stále jen říkala: „Tak ráda bych se unavila! Chtěla bych přejít celý svět, až bych zahynula. Jindro – pojď se mnou. Rychleji – Jindro! Jestli náhle vzlétnu, slib mi, že mě popadneš za nohy, ano? Jinak se už na zem vůbec nevrátím.“ A pak zase vykřikla: „Ach, jsem tak šťastná. Jsem hrozně šťastná!“ Přišli na zakleté místo, zarostlé vřesem. Bylo časně odpoledne a slunce sálalo na tu fialovou barvu.

„Odpočiňme si tu,“ řekla Edna, vkročila brouzdavě do vřesu a lehla si. „Ach, Jindro, to je nádherné. Vidím jenom zvonečky a oblohu.“

Jindřich poklekl vedle ní, vyňal z jejího košíku petrklíče a upletl jí z nich na krk dlouhý náhrdelník. „Hned bych usnula,“ řekla Edna. Popolezla mu ke kolenům a zahalena do svých vlasů ulehla vedle něho. „Je to, jako by byl člověk pod mořem, viď, milánku, je tu takové líbezné ticho.“

„Ano,“ řekl Jindřich podivným, stísněným hlasem. „Ještě ti udělám náhrdelník z fialek,“ řekl. Ale Edna se posadila. „Pojďme někam dovnitř,“ řekla.

Vrátili se na silnici a kráčeli dlouhý kus cesty. Edna řekla: „Ne, přece jen bych nepřešla celý svět – jsem už unavena.“ Vlekla se po travnatém okraji silnice. „Jsme oba unaveni, Jindro, ty i já! Je to ještě moc daleko?“

„Nevím – už ne moc,“ řekl Jindřich a pohlédl pátravě do dálky. Potom kráčeli mlčky.

„Ach, Jindřichu,“ řekla posléze, „je to opravdu hodně daleko, jsem unavena a mám hlad. Pones mi můj hloupý košík s petrklíči.“ Vzal jej od ní a ani se na ni nepodíval.

Nakonec přišli do vesnice k chalupě, na níž byla cedulka: „Zde možno posvačit.“

„Tady je to,“ řekl Jindřich. „Už jsem tu často byl. Posaď se na lavičku a já půjdu objednat čaj.“ Usedla na lavici v hezké zahrádce, která se celá bělala a žlutila jarními květinami. Do dveří vstoupila nějaká žena, opřela se a dívala se na ně, jak jedí. Jindřich k ní byl velmi roztomilý, zato Edna neřekla ani slova. „Už jste tu dávno nebyl,“ řekla ta žena.

„Pravda – zahrada vypadá báječně.“

„Je pěkná,“ řekla. „Ta slečna je vaše sestra?“ Jindřich přikývl, že ano, a nabral si zavařeniny.

„Podoba by tu byla,“ řekla žena. Sestoupila do zahrady, utrhla vršek narcisu a podala jej Edně. „Nevíte snad náhodou o někom, kdo by potřeboval vilku?“ řekla. „Sestra onemocněla a přenechala mi svou. Chtěla bych ji pronajmout.“

„Na dlouho?“ otázal se zdvořile Jindřich.

„Inu,“ řekla neurčitě žena, „přijde na to.“

Jindřich se ozval: „No – možná, že bych o někom věděl – mohli bychom si ji prohlédnout?“

„Ano, je to pár kroků po silnici, ta malá, co má vpředu jabloně – přinesu vám klíče.“

Když byla pryč, obrátil se Jindřich k Edně a řekl: „Půjdeš?“ Přikývla.

Pustili se po silnici a brankou šli po travnaté cestičce mezi růžovými a bílými stromy dovnitř. Byla to chaloupka – dva pokoje v přízemí a dva pokoje nahoře. Edna se vyklonila z horního okna a Jindřich zůstal stát u dveří. „Líbí se ti?“ otázal se jí.

„Ano,“ zavolala a potom mu udělala místo na okně. „Pojď se podívat. Je roztomilá.“

Přistoupil k ní a vyklonil se z okna. Pod sebou měli jabloně kymácející se v lehkém vánku, který ho šlehl dlouhým pramenem Edniných vlasů přes oči. Nehýbali se. Byl večer – bledězelená obloha byla pokropena hvězdami. „Hle, Jindro,“ řekla – „hvězdy.“

„Určitě vyjde měsíc,“ řekl Jindřich.

Zdánlivě se ani nepohnula, a přece se opírala Jindřichovi o rameno; obemkl ji paží – „Jsou ty stromy tam dole samé – jabloně?“ otázala se ho třaslavým hlasem.

„Ne, miláčku,“ řekl Jindřich. „Některé jsou obsypány anděly a jiné zase cukrovanými mandlemi – jenže večerní světlo strašně klame.“ Povzdechla. „Jindro – už tu nesmíme déle zůstat.“

Pustil ji a stanula v zešeřelém pokoji a čechrala si vlasy. „Copak ti celý den bylo?“ řekla – a nečekala na odpověď, ale rozběhla se k němu, objala ho kolem krku a přitiskla si jeho hlavu do jamky na rameni. „Ach,“ hlesla, „já tě tolik miluji. Jindro, drž mě pevně.“ Objal ji a ona se o něho opřela a pohlédla mu do očí. „Viď, že to bylo celý den strašlivé,“ řekla Edna. „Věděla jsem, co ti je, a snažila jsem se ti ze všech sil naznačit, že chci, abys mě políbil – že už jsem ten pocit docela přemohla.“

„Jsi skvostná, skvostná, skvostná,“ řekl Jindřich.

„Jde jen o to,“ řekl Jindřich, „jak vydržím čekat až do večera?“ Vytáhl z kapsy hodinky, zašel do vilky a všoupl je do porcelánového džbánu, který stál na římse nad krbem. Díval se na ně sedmkrát za hodinu a teď si nemohl vzpomenout, kolik je. Podívá se tedy ještě jednou. Půl páté! Přijede vlakem v sedm. O půl sedmé se bude muset vydat na nádraží. Ještě dvě hodiny bude muset čekat. Prošel se znovu po vilce – nahoru a dolů. „Vypadá skvěle,“ řekl. Zašel do zahrady, natrhal kulatou kytici bílých karafiátů a dal je do vázy na stolek vedle Edniny postele. „Ani tomu nevěřím,“ přemýšlel Jindřich. „Za mák tomu nevěřím. Toť příliš. Za dvě hodiny tu bude a půjdeme spolu domů a potom vezmu z kuchyňského stolu tu bílou konvici a půjdu naproti k paní Biddiové pro mléko a zase se vrátím, budu mít už v kuchyni rozsvíceno a já nahlédnu oknem a uvidím ji, jak šuká v kotouči světla od lampy. Potom povečeříme a po večeři (nádobí myju já!) přiložím dříví na oheň a budeme sedět na rohožce u krbu a dívat se, jak hoří. Nic se nebude ozývat, jen dřevo bude praskat a třebas se jednou zatočí kolem domu vítr… Potom si vyměníme svíčky, ona půjde nahoru napřed, na zdi vedle sebe bude mít svůj stín; zavolá na mne: Dobrou noc, Jindro – a já odpovím: Dobrou noc, Edno. Potom vyběhnu tryskem nahoru, skočím do postele a budu se dívat, jak se proužek světla z jejího pokoje smekne po mých dveřích, a jakmile zmizí, zamhouřím oči a budu spát až do rána. Potom budeme mít pro sebe celý zítřek a pozítřek a pozítřejší večer. Přemýšlí o tom ona také tak? Edno, přijď honem!

Kdybych byl ptáčetem
a křidélka měl, lásko má,
zalét bych za tebou…

Ne, ne, milenko… vždyť čekání je, děvečko, také jakýsi ráj. Ačli to chápeš. Vědělas vůbec, že i vilka umí stát na špičkách? Tahle zrovna stojí!“

Byl dole, seděl na zápraží a ruce měl sepjaty na kolenou. Ten večer, když přišli na tu vesnici – a Edna mu řekla: „Přece tomu věříš, Jindro, ne?“ „Tenkrát jsem nevěřil. Teď už ano,“ řekl si, „připadám si jako bůh.“

Opřel se hlavou o zápraží. Stěží udržel oči otevřeny, ne že by byl ospalý, ale… bůhví proč… a uplynula dlouhá chvíle.

Jindřichovi se zdálo, že vidí po silnici letět velkého motýla. Motýl se usadil na brance. Ne, to není motýl. Je to děvčátko v zástěře. Takové milé děvčátko; usmál se ve spánku a ona se usmála též, a jak kráčela, krčila prsty na nohou. „Ale tady přece nemůže bydlit,“ napadlo Jindřicha. „Vždyť tohle je naše. Už jde sem.“

Když byla u něho, vyňala zpod zástěrky ruku, podala mu telegram, usmála se a odešla. To je mi divný dárek! přemýšlel Jindřich a strnule se naň díval. „Snad je to jen takový kašírovaný a uvnitř je had, který na člověka vylítne.“ Zasmál se lehce ze spánku a opatrně telegram otevřel. „Je to jen složený lístek.“ Vytáhl jej a rozevřel.

Zahrada se naplnila stíny – ty obetkaly tmou vilku i stromy i Jindřicha i telegram. Ale Jindřich se nehýbal.